Cesta do hor

O životě starých Slovanů nemáme nijakých přesných a spolehlivých záznamů, a jazykozpyt musí nám nahražovati scházející dějinné prameny. Pozorujeme-li naši mluvu, shledáme i beze vší vědecké průpravy, že sloveso píti je stejného kmene jako pivo, kdežto podstatné jméno voda se svrchu uvedeným slovesem v žádném jazykovém vztahu není. Z čehož následuje, že již staří Slované pivo za určené k pití považovali, vodě jiné obory zužitkování poukazujíce.

Vděčné potomstvo vážilo si drahocenného odkazu předků a název plzeňského či prostě českého piva hlásá slávu národa po celém světě a činí zároveň cizí země a říše pro věrné syny vlasti obyvatelny. Čechovi menšího sebezapření je třeba k pobytu mezi odvěkými německými nepřáteli než v kruhu bratří Slovanů, kteří však o dobrý doušek špatně mají postaráno. Z jižních zemí habsburského mocnářství utíkají čeští úředníci po nedlouhé době s výkřikem nejhlubšího zklamání: Není tam piva!

Starý Peregrin Vobloha měl pravovárečný dům sice – ne v Plzni, ale tím spíše mohl si každého roku svou várku odpít. V nejbližším okolí města byly ještě čtyři pivovary, a Peregrin často v neděli ubíral se do některého z nich s celou svou rodinou na výlet. Vedl za ruku malého Emánka, a když přišli za město, dával otec synovi vzácná poučení v zeměpise a místopise kraje. „Tamhle,“ vykládal, ukazuje svou holí, „leží Praha. To je hlava českého království a jsou tam veliké restaurace a pivovary, Choděrovy, U Fleků, U Kuřího oka. Tam v tu stranu je Plzeň, tam dostaneš u Salcmanů za osm krejcarů nejlepší plzeňské, plnou sklenici bez pěny. A tadyhle tím směrem je Vídeň, sídlo rakouských panovníků; taky je tam dobrá hospoda, Liberecký pajzl, blízko nábřeží. A vidíš v dálce ty hory? To je chudý kraj. Špatná půda, bídný dobytek, a pivo tam vůbec není k pití. Pijou tam většinou kmínku a alaš.“

Emánek vstoupil záhy do šlépějí svého váženého otce. Začal chodit buď sám, nebo se stejně starými městskými synky do útulné hospody na náměstí, kde posluhovala – ovšem často se střídající – sklepnice.

Hoši navštěvovali oblíbenou svou místnost hlavně v odpoledních hodinách, kdy jiných hostů bylo pomálu, ale ne snad proto, že by byli měli strach před přísnými rodiči! Stalo se, že Peregrin Vobloha také náhodou v týž čas zapadl do této hospody. Sedl si pouze k jinému stolu, a když se napil, obrátil se přes celou místnost k svému synu a pravil rozvážným hlasem: ,,Emane, nějaké pivo si můžeš koupit, abys zesílil, ale nekuř! Zkazíš si jen plíce.“

Přesto naučil se Eman i polykat kouř i pouštět nosem i dělat kolečka, ale ustálil se konečně na viržinkách. V ochutnávání piva vyrovnal se brzy nejlepším mužům obce a při prvním doušku rozeznal malorohozecké od klášterského. Jinak prožíval svoje jinošská léta jako všichni ostatní mladí lidé, zhasínal svítilny, sepral se se strážníkem a ponocnému utekl s halapartnou.

Pozvolna přidržoval otec Peregrin svého synka k vážnému životnímu povolání a sotva dvacetiletého poslal jej poprvé za různými nákupy do Prahy. „Vyhledej hostinec U Mariánského obrazu,“ pravil posléze, „budeš-li mít hlad a žízeň, a jdi se tam občerstvit!“

Studenou telecí, kterou mu otcova hospodyně dala s sebou na cestu, snědl Eman, než vlak dojel na první stanici. Jakmile pak v Praze sestoupil s vlaku, pocítil znovu hlad a žízeň, i počal se sháněti po hostinci U Mariánského obrazu. Ptal se lidí, jeden ho posílal nalevo, druhý napravo, a bylo již odpoledne, když hledanou místnost nalezl. Pojedl, popil si, pak se podíval na hodinky, a vida, že hodina odjezdu se blíží, šel zase na nádraží a přijel domů, pro hledání Mariánského obrazu nic ze vznesených naň úkolů nevyřídiv.

Pozdější obchodní cesty Emanovy byly již šťastnější a získal si jimi naprostou spokojenost otcovu. Z jedné takové cesty přivezl si Emanuel Vobloha taky nevěstu, zrovna z těch hor, o kterých mu jeho otec jako malému chlapci vykládal, že se tam nic pořádného nerodí, a pivo tam není k pití.

Emanova vyvolená byla jednou z osmi dcer evangelického faráře. Novomanželé byli po evangelicku sezdáni, a Eman musil podepsat revers o příslušnosti ženského svého potomstva k evangelické církvi. V rodném městě, které bylo dočista katolické – až na několik židů – sňatek s pastorovou dcerou nijak Emanovi neubral obliby, ba i jemnostpán děkan hrál dále s mladým i starým Voblohou karty, jako by se nic nebylo stalo.

Po veselce jel Eman s mladou svou paní do Prahy a do Vídně, za čtrnáct dní se vrátili, ale ani pak ještě se nikde neukazovali. Tu potkal mladého Voblohu soused Kadlátko, truhlář a obchodník rakvemi, a řekl mu: „Emane, mně se zdá, že jsi pod pantoflem.“

Na důkaz své mužné nezávislosti šel Eman s milým přítelem a nevrátil se až k ránu, a to byl trochu chybný na chůzi. Mladá paní se dala do pláče, když svého zbloudilého chotě spatřila, chodila po domě se sepjatýma rukama jako vyjevená, a zatím co Eman vyspával, psala dopis plný nářků svým rodičům.

K odeslání této první stížnosti ovšem nedošlo, neboť než psaní několikráte proudem slz zkažené bylo opravdu dohotoveno, byl již spánkem osvěžený manžel na nohou a dovedl se ženě tak pěkně zalichotit, že se zase smířila. Však se Eman v tom vyznal! Byl vůbec hezký člověk, pomenší, s veselýma očima novorozeněte, a chtěl-li, dovedl vytahovat obočí na vrch hlavy. Když se rozněžnil, hladil svou manželku po rukou a po zádech jako kocour, nazýval ji nejsladšími jmény a chválil její krásu, její černé vlasy a její ztepilý vzrůst. „Nevím, nevím,“ říkával, „tam u vás v horách, koně jsou malí, krávy taky – a ty jsi taková dlouhá!“

Otci Peregrinu nastaly šťastné doby druhého mládenectví. Uchýlil se do soukromí, zůstával však v témže domě jako syn a snacha, u které se také stravoval. Ovšem ponejvíce jedl v hospodách. Již o desáté hodině dopoledne zašel si na jedno plzeňské, z kterého byly i dvě nebo tři. K tomu snědl malou papričku, někdy taky ještě dušené ledvinky nebo malou roštěnku na cibuli a pak šel domů k obědu. „Ale, tatínku, vždyť nic nejíte!“ naříkala snacha. „To víš, milá holka, starý člověk!“ omlouval se vážně otec Peregrin. Ale ani ta nejhezčí věc nemůže trvat věčně. Jednou po návratu z hospody natáhl se starý Vobloha zrovna mezi dveřmi svého pokoje jak byl široký a dlouhý. Klepla ho mrtvička a byl v pánu.

Tchánova smrt postrašila důkladně mladou paní i dopsala konečně svému důstojnému otci, aby přijel a manželovi vpravil rozumnější názory. Pan farář se nedal dvakrát pobízet, byl tu jako na koni, vzal si Emana stranou a začal mu kázat o alkoholu a zdrženlivosti. Emanovi se přednáška líbila, kýval hlavou a říkal: „Svatá pravda, svatá pravda!“ Ale když důstojný pán počal se obírati náhlým skonem starého Peregrina Voblohy a nešťastnou zděděnou náklonností jeho syna, nechtěl tomu pan zeť nijak rozumět a dušoval se: „Kolik myslíte, že jich piju? Vždyť já nic nepiju! A tatínek, chudák starý, měl přece už leta…“

Eman si nedovedl odepřít, aby se nepochlubil tchánem farářem svým známým v hospodě. Strejce příliš nepřekvapovalo, že měl kněz děti – vždyť přítomný obchodník sukny měl za ženu dceru katolického pana děkana. Vousy již spíš leckomu se zdály neobvyklými. „To mají všichni kněží od jejich víry,“ vysvětloval ochotně Eman.

Důstojný pan tchán si k velikému překvapení hostinského neporučil ani pivo, ani víno, ani kořalku, nýbrž sodovku – jako družička. „On nic lepšího nepije,“ vysvětloval zase Eman. „Taky nekouří, ani nešňupe.“

Strejcům to bylo divné i kroutili hlavami, vysypávajíce popel ze svých dýmek na podlahu.

Na druhý den pravil Vobloha ku svému tchánu: „Dnes bychom mohli jít zase do jiné hospody, kde vás ještě neznají.“ „Milý zeti,“ odvětil farář, „já nejsem žádné zvíře, abyste mne ukazoval po hospodách.“ A přes veškeré úpěnlivé prosby dcery i zetě odjel.

Boží slad chutnal Emanovi stále stejně dobře, ale o kouscích, které rozjařený manžel po hospodách a i jinde prováděl, se paní Voblohová málokdy dověděla, a když, tak jen náhodou. Jednou poslala služku s důležitým vzkazem za pánem do hostince. „Co tam pán dělá?“ zeptala se vrátivšího se děvčete. „Zpívá,“ zněla odpověď. „A pro boha, co?“ děsila se přísná manželka. „Červená růžičko, proč se nerozvíjíš?“ odvětila služka a dodala: „On už je trochu nachmelený.“ Toho dne běhala Emanova paní zase celá vyjevená a uplakaná po domě a naříkala: „Takovou hanbu mi dělá! A před cizími lidmi!“

Paní Voblohová málo vycházela, ale sousedky jí donesly zprávu o věci, která budila v městě značné pohoršení. Truhlář a obchodník rakvemi pan Kadlátko zřídil si pohřební ústav, první podnik toho druhu v celém kraji. Kadlátkovi čistí přátelé, mezi nimi i Eman Vobloha, jezdili s podnikatelem pohřbů po okolních obcích a pomáhali pozůstalým truchlícím zapíjet smutek. Když pak byli pod obraz boží, vlezli si na pohřební vůz, přikryli se černou plachtou a černě přistrojení koně jeli s nimi do města cestou necestou, jak sami chtěli, a příšerný průvod ten naplňoval hrůzou pozdní i ranní chodce.

Řádná žena, jakou paní Voblohová byla, nikdy si nemohla navyknouti na výstřednosti svého chotě. Pití jí bylo i po dlouhých letech manželství stále stejně protivným, jako jí byli proti mysli mužovi přátelé a celá ta pivní společnost i město samo. A poněvadž nelpěla nijak na mamonu, přemlouvala často svého muže, aby pamatoval na své zdraví a odstěhoval se s ní do hor. Líčila s vřelou touhou a láskou zelené vrchy, svěží lesíky a bublající potůčky mezi skalami. Když byl Vobloha v měkké náladě, zdálo se často, že již svoluje. „Vystavíme si sklep a můžeme mít vždy doma soudek dobrého piva,“ říkal. Ale když věc se stávala vážnou, nechtěl o stěhování ani slyšet. – „Hlouposti!“ zlobil se, „tady jsme, tady zůstaneme, mně se zde vede docela dobře!“

Hezká farářova dcera pomalu zešedivěla a jejímu muži vypadaly vlasy a tvář zalila červená záplava. Nevedlo se jim zle, až jednou Eman zpozoroval, že se mu večer špatně zouvají boty. Puchly mu nohy. Z počátku chodil o holi, později musil si navléci také bačkory na nohy a tak se loudal po městě. Když ho známí zastavovali a ptali se; „Co se vám to stalo, pane Vobloho? Co je s tebou Emane?“ odpovídal oslovený s jakousi radostnou pýchou, že dovedl udržet v slávě rodinnou tradici: „Ale vrazilo se mi pivo do noh!“

Lékaři mu zakázali pít i kouřit, ale Vobloha na to mnoho nedbal, chodil dále se svým přítelem a sousedem Kadlátkem po hospodách, každý týden do jiné, jak měli ve zvyku, a všude se jako obyčejně nakonec zle pohádali. Až kdysi přinesli Emana lidi domů ve mdlobách, jak s sebou uhodil za bílého dne na dlažbu ulice.

Dlouho se zmítal mezi tímto žíznivým údolím a onou věčnou várkou, až se přece jakž takž ze všeho vylízal. Bylo jaro, když zase po několika měsících vstal poprvé z lože a u otevřeného okna vystavoval svou žlutou hlavu a své těžko se otvírající oči teplým slunečním paprskům.

Po nepravidelné dlažbě náměstí hrčel těžký povoz a náhle zrovna pod oknem Emanovým zastavil. Vobloha se podíval dolů a viděl pohřební vůz, na něm kříž s vlajícím závojem a do vozu zapřažené černě přistrojené koně s chocholy na hlavách. Na kozlíku seděl soused Kadlátko a křičel nahoru do okna: „Tak co, Emane, svezeme se?“

Uzdravujícímu se Voblohovi udělalo se zas docela naměkko, převrátil se nazpět do pohovky a byl hezkou chvíli bez sebe. Jeho věrná choť s pomocí služky odnesla ho do postele, třela ho octem a plakala rozhořčením nad nešetrností surových lidí.

Když přišel Eman zase k sobě, pravila mu jeho žena: „Jak vidíš, tady zůstat nemůžeme. Pojedeme k nám, tam budeš v bezpečí před vším rozčilováním.“ „Jak chceš, maminko,“ odpověděl skromně Eman. A nedlouho po tom odvážel starobylý vůz, tažený dvěma koni do peřin zabaleného měšťana Emanuela Voblohu v průvodu starostlivé jeho choti tam do těch hor, kde jsou krávy malé jako kozy, žně až někdy na podzim a kde pivo vůbec není k pití.

Sebevrah Nečásek

Přijel jsem do Prahy a přihlásil jsem se svědomitě se svým pasem na vojenském referátě. Ale neuvěřili mně. Hledali mě po světě, a tak se stalo, že jsem povolání ke cvičení ve zbraních, které znělo na 17. srpna, obdržel až třicátého.

Dopsal jsem hned slavnému úřadu, aby ode mne nežádal nemožností. Mrzelo mě, že mně již nebude nikdy dopřáno obléci se v krásný stejnokroj, jaký c. k. zeměbrana propůjčuje záložnímu mužstvu. Moje duše byla naplněna hlubokým smutkem, že mi nemělo již býti souzeno ještě aspoň jednou a naposled vzrušovati dívčí srdce mužným vzezřením válečníka v hodnosti svobodníka.

Ne, tak lehko se člověk do domobrany nedostane. Moje neoprávněné obavy byly rozptýleny udělením nového neobvyklého termínu. Rukoval jsem s rekruty.

Můj příchod v tuto dobu budil všeobecné podivení. „Jsi krejčí nebo švec? Ani to ani ono? Co pak chceš tu tedy dělat?“ Co se mé osoby týká, nenaháněla mi příliš mnoho strachu myšlenka, že budu nucen čtyři neděle prozívat. Ale dopadlo to lépe. Třídil jsem se starými mazáky patrony a rovnal ve skladišti kalhoty. Při tom jsem obýval v kasárnách pěknou místnost s dvaceti kavalci, měl jsem svá dvě prostěradla a dvě koňské přikrývky, kdežto v sezóně reservistů jsem bydlíval s osmdesáti nešťastnými druhy v baráku na dvoře.

Nezastihl jsem u setniny mnoho známých tváři. Dokonce i hejtman byl tu jiný. Jmenoval se Knauer. Malý, tlustý člověk s modrýma očima a mluvil s lidmi docela evropsky.

Ležel jsem po obědě na kavalci. Vedle mne si hověl desátník, růžový, ramenatý hoch. Vypadal jako sedlák, ale byl to dělník z továrny.

„Desátníku,“ povídám, „nějakého hejtmana Knauera, ale ne od našeho regimentu, znám z manévrů. Taky byl tak malý, ale pokud se pamatuju, nosil mohutné kníry. Byl několikráte v novinách. To bude jiný?“

„Bůh chraň,“ odpověděl mi můj soused, „to je náš dědek. Stříhá si teď vousy po anglicku. Je to hodný člověk, ale má smůlu. Co tu jsem, už se mu dva zabili.“

„Zastřelili?“

„Ne, jeden se zastřelil, ale to jsem tu ještě nebyl. Na síni, v kumbále, kde se myjeme, je vidět dodnes ve stropě díru od kulky. Ale Grundla, co se oběsil, jsem už znal. A Nečásek líhal zde s námi. Vidíte, tam na té posteli v rohu…“

„Taky se oběsil?“

„Ne, utopil se.“

„Co to bylo za člověka?“

„Nečásek? Byl tkadlec. Však znáte přece onen druh nemotorných rekrutů, kteří svedou leda náhodou pořádný obrat nebo správný hmat, kteří jednou zapomenou si navléci obojek a po druhé třeba bajonet. No, dnes to nechodí na vojně jako kdysi, hlavy nikomu neutrhnou, uhodit nikdo nesmí a nadávat vlastně taky ne. Ale nemůže nikdo od nás žádat, abychom zacházeli s lidmi jako guvernantky!

‚Nečásku, jak to držíte flintu? Prosakra, na mou duši, nezdržím se a hodím vám to na hlavu, ať přijdu třeba na pevnost!‘ – Při výcviku rekrutů se takhle už někdy mluvívá: – ‚Co, jak to tam stojíte? No tak, otevřte tlamu!‘ – A když kluk odpoví, tak se naň zase zařve: ‚Držte hubu! Nebo vás dám v tu vteřinu odvést a zavřít!‘

Jsou hoši, kteří se v duchu smějí. Po takovém průvanu z huby nebolí člověku zuby. Ale jiný se zase třese jako osika. A když si u setniny na někoho zvyknou, to již je vždycky smůla. Pak neudělá nic dobře. Přijde lajtnant a slyší zase to známé jméno. – ‚Sase tenchle Nečásek! Porad a nyc než Nečásek!‘ – A hejtman jede okolo a řekne: ‚Tak se vemte přece trochu dohromady! Pevnou vůli musí mít člověk. Jste muž a ne baba!‘ A šikovatel si kroutí opovržlivě kníry a povídá: ‚Šli bychom domů, kdyby všechno klapalo. Ale takhle? Ne! Vím, jsou tu jednotlivci, kteří se přičiňují. Takových je tu vlastně nejvíce. Ale taky jsou zde lenoši, kteří všechno zkazí. Mně je to jedno, jak dlouho jsem s vámi venku. Vypořádejte si to se svými škůdci sami!‘ – A hoši přijdou domů a nadávají: ‚Myslíš si, hlupáku, že k vůli tobě budeme se takhle den co den dřít? Dostaneš jednu z té strany a jednu z oné, ani nebudeš vědět, odkud přilítnou!‘

Přižene se četař, aby viděl, jaký je pořádek ve světnici. – ‚Koho jsou to krámy? No toť se ví, Nečásek! Člověče, radím vám, nezlobte mě. Jsem dobrák, ale když mě někdo rozdělá, tak se neznám!‘ –

Nečásek jde k raportu o přes čas. – ‚Co chcete dělat?‘ ptá se hejtman. – ‚Tak mluvte hlasitě, abych vás slyšel! Co? Máte tu návštěvu? Koho? Příbuzné? Příbuznou? Ne! Můžete si s vašimi příbuznými promluvit po rozkaze. To si můžete říct všecko. A v devět hodin si jděte lehnout, abyste se pořádně vyspal. Beztak jste slabý jako moucha.‘ –

Nečásek nemohl taky nikoho zaujati svým zevnějškem. Měl dlouhé, veliké ruce jako opice a obličej jako z hlíny. Nemluva, ani za halíř vtipu. A což ta jeho příbuzná, která přijela za ním! Hezká nebyla ani trochu, ale takto už v sedmém měsíci, na rozsypání.

Kterýpak rozumný člověk si dělá něco z ženských? Podívejte se tamhle na toho černého! Teď si zapaluje dýmku. Doma má dítě, tady v městě má dítě, a když byl s obrlajtnantem v Rakousích, taky tam zanechal po sobě živou památku. A kluk je samá legrace. Holky mu píšou, on to tady předčítá a ještě tahá z chuděrek krejcary.

Ale Nečásek chodil po kasárnách jako duch. Tátu měl. Ale ten taky neměl nazbyt. Z domova neposlal nikdo Nečáskovi ani hrnek sádla. A kluk by byl ještě nejraději něco ušetřil ze svých šestnácti haléřů, aby to mohl poslati své Andulce. Ani tabáku si nepopřál.

Každý večer si ho kluci dobírali. – ‚Nečásku, co dělá tvá Nána? Prý jsou to trojčata? Škoda že už odstranili u vojska bubny. Z tebe by byl tambor!‘ – Kdyby byl se kluk tomu aspoň smál, byl by měl vyhráno. Ale byl to takový prosím-tě-strč-do-mne.

Zavřít rekruta, to se nedělá. Zvláště náš hejtman ne. Nečásek dostal několikráte vynadáno, že neměl vyčištěnou růžici na čepici, nebo že začernil si slamník, když dřel řemeny. Hrozili mu, to každý zná, že je to jen tak na oko.

Však víte, jak vypadají naše záchody. Nejsem nijak zhýčkaný, ale člověku se přece jen někdy zdvihá žaludek. Proto se vždycky rekrutům zvláště připomíná, aby dbali čistoty a nestoupali na prkno.

Čert ví, co Nečáskovi napadlo, zdali se štítil nebo zdali byl tak hloupý, že si na to nevzpomněl, nebo že to neslyšel. Závora uvnitř není, aby se tam mohl někdo zavřít. Desátník, který měl službu, pootevře dveře, nahlédne dovnitř a vidí milého Nečáska. Řekl mu několik ostrých slov a poslal ho k raportu.

Nečásek přijde k raportu a hlásí. Slyšet ho valně nebylo. – ‚Proč jste tu?‘ ptá se hejtman. Nečásek nic. V obličeji je hnědý a mhouří bojácně oči. Kolena se mu třesou. – ‚Tak vy tak!‘ povídá hejtman. – ‚K ničemu nejste, nic neumíte a ještě se protivíte rozkazům svých představených? Nečisté lidi mám hrozně nerad. Potrestám vás tak, aby měli ostatní výstražný příklad.‘

Prosím vás, co mu mohl hejtman udělat? Čtrnáct dní kasárníka. A Nečásek beztak téměř z kasáren nevylezl, co mu tedy na tom záleželo? Ostatně odpoledne v rozkaze nebyla ještě zmínka o trestu. Snad si to chtěl hejtman rozmyslit, nebo mu to mínil vůbec odpustit. Náš hejtman je dobrák, jakých je málo.

Nečásek odešel po rozkaze do města. Přijde večer, Nečásek tu není. Je devět hodin, troubí se retrét, Nečásek nikde. U staršího vojáka může člověk přimhouřit oko, kluci, když tu nějaký čas pobudou, znají tahy a nevtáhnou vás do bryndy. Ale u nováčka, to je jiná.

Měl jsem službu a po deváté hodině hlásím důstojníkovi dole u stráže, že Nečásek není ještě doma. O jedenácté hodině vrátili se dva četaři z města a již mi hlásili, že u jezu se utopil voják. Byl to Nečásek. Skočil do vody jako služka.

Sebevrahové se taky pohřbívají s vojenskými poctami, ale není to tak slavné, jako když muž zemře v nemocnici nebo přijde k úrazu. Nečáskovi přišel na pohřeb jeho táta. Nebrečel, chtěl jen, aby mu dali jeho civilní šaty.“

„A co onen druhý, co se oběsil, proč ten to udělal?“ otázal jsem se.

„To vlastně nikdo neví,“ odpověděl mi desátník. „Byl to člověk, který dostával hodně peněz. Veselý, dopřál rád sobě i jiným. Jednou v neděli přijde v šest hodin večer domů. Chodí a chodí, pak se hlásí u kaprála, že jde zase do města. – ‚Ať jste včas tu, nemáte dnes přes čas!‘ povídá mu ještě kaprál. Ale v devět hodin se po něm sháníme a kde nic tu nic. Druhého dne našli ho v blízké vesnici v docela cizí zahradě, kam vlezl přes zeď, na hrušce oběšeného.

To víte, jsou lidi, jednoho dne si řeknou, že už to nevydrží, a je s nimi konec. Ale kdo chce, přelouská všecko. Nevydrželi jsme to my? A hleďte, už to nebude tak dlouho trvat, jako to trvalo. A pak s bohem, kasárny…! Ach, jen co tu budou aspoň Vánoce!“

Otec

Doktor Vincenc Kostka byl již dobrý padesátník, ale kdybychom ho byli chtěli zařaditi do některé kategorie našich lidí, byli bychom bývali nuceni jej počítati k oněm mužům věkem o mnoho mladším a přináležejícím ponejvíce k stavu úřednickému, kteří milují dobrou knihu, vedou vzorný život a vykonávají po našem venkově s nevšední pílí drobnou práci národní a osvětovou.

Pan Kostka byl lékařem, ale miloval více lidi než vědu. Scházel mu onen zájem o nahou a nešetrnou pravdu, který je charakteristickým pro člověka oddaného zpytování přírody. O svém řemesle měl dokonce dosti špatné mínění. Také se tím netajil, že spoléhá spíše na boha než na lidskou pomoc, ale vzdor tomu byl oblíben jako lékař, poněvadž z jeho dobrých slov plynula nemocným útěcha a posílení.

Sám o sobě říkal, že je Tolstojovcem. Než nebylo v něm oné příkrosti jako u proroka jasnopoljanského, horlícího proti všem zřízením státním a společenským, proti moderním snahám, životu, vědě a umění. Doktor Kostka měl pochopení pro všechny moderní myšlenky a působil ve svém prostředí, aniž by se s ním cítil v rozporu.

Nebyl výdělkář, ale nepoznal také nikdy hospodářské tísně. Až do ženiny smrti plynul jeho život docela klidně. Nebožka byla maloměštka ze starých dobrých časů, kdy se ještě příliš nedbalo drahé parády, vzorná hospodyně přísných mravů, občas trochu zlostná. Ale její oddanost vynahrazovala manželu stonásobně nečetné trpké chvíle.

Od její smrti se pokojná hladina doktorova života poněkud rozrušila. Byly tu dvě děti, synové, oba již dospěli, s nepatrným rozdílem věku. (Dvě dítky zemřely manželům v útlém mládí.)

Oba velcí synové studovali, starší práva, mladší medicínu. Pohříchu starší seběhl ze studií, oženil se a stal se malým úředníkem v kterési pojišťovně.

Jeho žena byla dcera jeho bývalé bytné, hodná dívka, která však si brzy v životě udělala smutnou zkušenost o špatnosti lidské. Měla nemanželské dítě. Byla o dvě léta starší než Jiří, její muž.

Bylo to za horkého letního dne, když Jiří neočekávaně přijel domů. Z jeho trochu dětské, nyní pobledlé tváře, bylo lze vyčísti mocné vnitřní rozechvění. Třásl se na celém těle, když zvěstoval otci, že se chce ženit.

„Nemám nic proti tomu,“ řekl starý lékař svému synu, „ale musíš čekat, až se domůžeš nějakého postavení, abys mohl uživit rodinu.“

„Na čekání již není kdy,“ odpověděl Jiří chvěje se. „Tonička tolik zkusila ve svém životě. Musila by si zoufat nad světem a nad lidmi, kdybych já se k ní podle zachoval. Co se týká živobytí, něco si najdu. Z dobrého skutku nemůže pojíti zlo.“

Jakési zlo z toho však přece vzešlo. Mladá rodina, která brzy vzrostla o nového člena, byla nucena všemožně se uskrovňovat. Pojišťovna málo platila, a otec musil syna podporovat. A mladší Petr, ačkoli již dokončil svá studia, také ještě stále potřeboval. Byl asistentem ve všeobecné nemocnici v Praze a chtěl pro odborná studia na nějaký čas do ciziny.

Doktor Kostka nebyl sice boháč, ale dával rád. A byl by býval beze vší rozmrzelosti ochoten ke všem obětem pro svého druhorozeného syna, kdyby nebylo bývalo došlo k jeho sluchu, že Petr vede špatný život.

Jiří přijel zrovna na návštěvu k otci s ženou a se svým malým děckem. Cítil se jaksi povinován k osvědčování této pozornosti za výpomoc, kterou mu doktor poskytoval. Starší matčina holčička zůstala doma u babičky.

Doktor Kostka hleděl pokradmo na dětskou a ustaranou tvář svého syna a na svou snachu, v jejímž obličeji se počaly již objevovati četné vrásky, a srdce se mu bezděky svíralo. Ale snažil se, aby jeho hosté nic z toho v jeho chování nezpozorovali. Když pak nadešla chvíle, kdy měl nastoupiti obvyklou okružní cestu po svých nemocných, pronesl několik přívětivých slov na omluvu a uzavřel za sebou dveře své pracovny, aby tu ještě dříve pročetl svou korespondenci.

Jeden z dopisů týkal se Petra. Psala ho jakási slečna. Bůh ví, kde se dověděla doktorovy adresy. Byly to výkřiky zoufalství nad ztrátou cti a zničeným životem. Neznámá se dovolávala známé dobroty a poctivosti otce svého svůdce a prosila o zakročení.

Doktor Kostka si podepřel unavenou hlavu o ruce. „Tohle jsou plody mé životní práce!“ řekl si trpce: „Chtěl jsem působiti dobro, chtěl jsem ostatním býti příkladem, a nyní je moje vlastní krev svědectvím proti mně. Jiří trpce pyká za pochybení své mladé krve. Ale jednal aspoň jako čestný člověk. Ale jak omluviti jednání Petrovo?“

Starý lékař vykonal co nejrychleji svou obchůzku. Na zpáteční cestě se stavil u svého kolegy a požádal jej, aby jej den nebo dva zastupoval. „Je nutno zachránit, co ještě lze,“ pravil sám k sobě.

Přišed domů, nezdržoval proti svému zvyku Jiřího. Když pak syn se svou rodinou odjel, složil nešťastný otec nejpotřebnější věci do cestovního vaku a spěchal rovněž na dráhu.

Cesta mu pomalu ubíhala. Do Prahy přišel až pozdě z večera a zaměřil rovnou do Petrova bytu. Zazvonil. Mladý pan doktor nebyl ještě doma. „Kdy přijde?“ Bytná pokrčila rameny. Čekal tedy otec v synově pokoji.

Na stole ležely odborné knihy a několik výtisků lékařského časopisu se statí z Petrova pera. „Je to pilný hoch!“ uvažoval starý doktor. „Snaživec! Má jistě plno velikášských plánů v hlavě a nepomyslí si, že všecky ty sny bezpochyby prasknou jako mýdlová bublina. A i kdyby se to podařilo! Jak trudně se mu bude žíti při všech úspěších s malým srdcem!“

Někdo zaklepal. Bytná vstoupila nesměle do pokoje. „Pan doktor bude snad již unaven. Bylo by lépe, kdyby si šel lehnout. Mladý pán přicházívá někdy pozdě. Stává se to občas. Kdyby pán chtěl, povlékla by mu postel v sousedním kabinetu. Je teď prázdný. Je ovšem taky pronajatý, ale onen pán je obchodní cestující a nevrátí se až za týden.“

Doktor Kostka svolil. Ulehl, ale nemohl usnouti. Táhlo již k půlnoci, když uslyšel zarachotit klíč ve dveřích předsíně. Poznal Petrův krok, ale neopustil svého lože. „Je na to dost času až ráno,“ řekl si trpce. Počínalo již svítati, když se snesl spánek na jeho znavené oči.

Pozdě ráno se vzbudil. V polootevřených dveřích uviděl postavu synovu. Petr stál na špičkách a šeptal: „Tatínku, ještě spíš?“

„Ne, jsem už chvíli vzhůru,“ pravil dr. Kostka.

Petr přiběhl k posteli a políbil otce. „To je pěkné od tebe, tatínku, že jsi mě taky jednou přišel navštívit. Jak se máš? Jsi zdráv? Výtečně vypadáš! A co je nového doma?“

„Přijel jsem si s tebou slovíčko promluvit. Dostal jsem psaní, strašlivou věc. A týká se to tebe.“ A doktor Kostka sáhl do náprsní kapsy kabátu, který ležel u lože na židli, a podal synovi dopis.

Petr přečetl psaní, trochu zbledl a potom studeně pravil: „Ví sám ďábel, kde ta ženská vyšťourala svoje informace! Snad nějaký můj dobrý přítel…“

„To je vše, co vzhledem k této věci máš na srdci?“

Petr dal dopis otci zpět a chodil zamračeně po pokoji. „Co vlastně ode mne chceš, otče?“

„Ty se ptáš mne?“ odtušil doktor Kostka.

Syn se zastavil na své procházce jizbou a zlostně mu plynula slova ze rtů:

„Ach tak… ty bys asi chtěl, abych to provedl jako… Jiří… Dělalo by ti to radost, kdybys viděl svou krev lízati prach země… Prosím tě pouze o jedno: Dostaneš-li ještě někdy podobný dopis, tak ho docela klidně zahoď!“ A Petr vykročil z pokoje a přirazil za sebou dveře. Z předsíně se ozval ještě jeho zlobný hlas: „Paní, dejte mi vodu!“ Pak nové bouchnutí dveřmi.

Doktor Kostka se oblékal a počal skládati své věci. Jednak vůbec nemiloval křiku a potom byl přesvědčen, že mlčením se více dokáže než hádkou, je-li pravda na naší straně.

Petr vstoupil znovu do pokoje. Vida svého otce, an rovná své věci, pravil ulekaně: „Snad nechceš již odejeti, tatínku? Podívej se, tatínku, nesmíš se zlobit na mě. Někdy tak vybuchnu, je to dědictví po mamince. Ale na mou duši, nejsem tak špatný člověk, jak si myslíš. Musíš přece vědět, že už mám taky rozum. Dívám se na ledacos jinak než ty, ale vědomě nikomu neubližuju a nikomu nic neberu… až na tu čest a to je, věř mi, často velice pochybný statek…“ A na Petrově tváři se objevil zlý úsměv.

„Jsi ovšem dorostlý člověk,“ odpověděl doktor Kostka, „ale musíš uznat, že jako otec mám právo tě napomenout, když vidím, jak běžíš do své zkázy.“

Petr zavedl zvolna rozhovor jiným směrem, mluvil o radioterapii, o Ehrlichovi, o zajímavých operacích a jiných aktualitách. Potom šel s otcem na oběd do své hospody. A odpoledne jej doprovázel na dráhu.

Na peróně mu pravil znova lísavým, dětinským hlasem: „Již se na mě nic nezlobíš, tatínku? Řekni…“

„Vůbec se na tebe nezlobím. Ale nemáš nikomu ubližovat: Co sám nechceš, nečiň jinému…“

Na Petrových rtech se po těchto slovech objevil frivolní úsměv, z kterého otec seznal, že užil citátu na nepatřičném místě. Vsedl do vlaku a hovořil se synem oknem až do odjezdu, o rodném městě, o všem a o ničem.

Když pak vlak se hnul, starý doktor Kostka viděl ještě dlouho před svým duševním zrakem štíhlou a elegantní postavu svého syna mávajícího na pozdrav kloboukem. A v jeho srdci se rozhostila tichá radost a otcovská hrdost, které se zhrozil.

Můj společník z cest

Člověk může žít všude. Jsou sice veliká města, která poskytují svým obyvatelům mnohou zajímavou podívanou, a kde není nutno svůj volný čas zabíjet způsobem docela planým. Ale hlavní zdroj zábavy nosíme v sobě samých. Kdo z nás by nebyl zažil tento praobyčejný případ: Po letech řízením osudu vstoupíme na půdu, k níž se poutá mnoho našich krásných vzpomínek, pozorujeme, že z věci vnějších jen málo se změnilo, ale přece postrádáme veškerý půvab minulosti.

Jak čas utíká! Stěží mohu uvěřit, že je tomu více než deset let, když mne náhoda zavála do malého jihočeského městečka. Ve srovnání s ním by bylo Brno velkoměsto. Nebylo tam nic, pranic. – Malé, pokroucené náměstí, trochu hospod, jedna kavárna. Ale měl jsem tehdy ještě veškerou zvědavost svého mládí a nemohu říci, že bych se byl příliš nudil. Kdo ví, snad se již dobře nepamatuji.

Někdy přijela kočující divadelní společnost, jindy se pořádala slavnost toho či onoho druhu, v kterési hospodě scházeli se ostří hoši a zpívali až do bílého rána. A jak tu bylo léto, vyšel jsem si, kdykoli jsem mohl, do okolí, jež mělo svou tichou krásu, svá jezírka a své vysoké topoly na břehu. Toulal jsem se někdy celé dny, jedl jsem po chudých vesnicích jakkoli a cokoli, talíř polévky, bramborový knedlík nebo uzenku, která v zapadlé krčmě dlouho hleděla vstříc svému nejistému osudu.

O maloměstskou společnost jsem se mnoho nestaral. Večer jsem se procházel kolem rybníka s domkářovou dcerou. Měla jako uhel černé vlasy, bílou pleť a malé chmýří na horním rtu. Hleděla na mne s patrnou nedůvěrou. Brzy jsem jí přál dobré noci a šel jsem do hostince, kdež jsem si třeba sám sedl a bubnoval si na stolovou desku nějaký pochod.

Tak mě kterési noci překvapil Rudolf Kobza. Vešel hřmotně, třískl dveřmi, pověsil klobouk a svrchník na hřebík a s otázkou: „Dovolíte?“ na niž nečekal odpovědi, ke mně si přisedl.

Znal jsem ho od vidění, jak to již v úzkém našem prostředí ani jinak nešlo. Zevnějškem svým byl Kobza vysoce zajímavý. Mnoho mu nescházelo do dvou metrů a kolem těla měl aspoň taky tolik. Očka tohoto třiadvacetiletého obra sotva prokukovala tukem naduřelých tváří. Byl synem bohatého podnikatele a nedělal celkem nic. Propadl v různých třídách různých ústavů vzdělávacích i odborných a neměl ani jednoročního práva, ale jeho tělnatost byla mu jistou zárukou, že mu nijak nehrozí nebezpečí vojančiny. Pověst měl v městečku prašpatnou, působil výtržnosti, slynul svou neomaleností a při tom byl zbabělec, který často dostal již v hospodě od svých rozjařených společníků bití a vyhazov.

Pochybuji, že bych dnes, takto o někom důkladně jsa zpraven, si nerozmyslil pustiti se s ním do hovoru. Ale tehdy, nebál jsem se nijak nepříjemností, plynoucích ze styku s tak pochybnou osobností, a měl jsem radost z každé zkušenosti, ať byla dobrá či špatná. Zůstal jsem tedy sedět a spřátelil jsem se jakž takž se svým novým společníkem.

Přicházel mě navštěvovat. Choval se zcela skromně. Měl jakés takés znalosti krásného písemnictví a složil také nějaké verše, které mi přednesl. Byla to slazená voda, ale poskytovalo mně to docela pěkné vyražení, když jsem se zahleděl na tento pytel sádla a neřestí, zachvívající se citovým vzrušením.

Svěřil mi, že dívka jím opěvovaná je Žofinka, dcera jeho bytné. Vídával jsem někdy tuto slečnu na ulici. Měla tmavé vlasy a bleděmodré oči, které hleděly ustrašeně do světa. Oblečena bývala lecjak – za málo peněz málo muziky. Její matka byla vdova po soukromém podúředníku. Rudolf Kobza byl hlavním pramenem jejich výživy. Kromě něho zůstával u Žofinčiny matky ještě hladový městský písařík.

Kobza se nikdy na ulici s Žofinkou neobjevil a pochybuji, že jeho zamilovanost kromě oněch několika veršů a řádného placení z pokoje ještě nějakým jiným způsobem se projevovala. Nevadilo mu to dokonce, aby nenavazoval všelijakých jiných styků méně lyrických, a tím větší pohoršení působících. Tak si kdysi našel dobrodružnou cestující dámu – v sezóně zpívala ve zpěvní síni v Praze – a uspořádal k její poctě pitku. Platil víno a sám pil nemírně, že o půlnoci neviděl vlastní ruku před očima a jeho dámě byl nucen nabídnouti doprovod jiný člen společnosti.

Cestování bylo tehdy mou náruživostí. Přišlo léto a rozhodl jsem se podívat se do Bavor a do Solnohradska. Kobza, který pozoroval mé přípravy, nabídl se mi jako společník. Po krátké úvaze jsem na jeho návrh přistoupil.

Kdybych byl jel sám, byl bych snad lépe si prohlédl umělecké sbírky v Mnichově, ale jistě bych nebyl tak důkladně poznal všecky druhy tamějšího piva. Můj společník svědomitě mě provedl po všech pivovarech. Ochutnali jsme spolu Hofbräu, Pschorrbräu, Märzenbräu, Löwenbräu, Thomasbräu, sedali jsme na sudech, chodili jsme si s litrovými mázy do výčepů pro nové osvěžení, jedli jsme ředkve a telecí nohy, poslouchali jsme rozjařené řeči otylých měšťanů, královských gardistů a buršáků s rozbitými obličeji a dívali se na všechnu tu hlučící společnost, která v pestré směsici seděla kolem nás u božího doušku.

Byla tehdy právě doba rozkvětu uměleckých kabaretů, ale marně jsme ve svém zájmu pro umění se po něčem takovém v Mnichově sháněli. Našli jsme jediný kabaret, a ten byl docela nemoderní. Jediná ženská bytost v něm vystupovala. Byla to vysoká dívka plných a vábných tvarů a zpívala kuplety. Rudolf Kobza poslouchal, tu a tam učinil nějakou poznámku, a když pozoroval, že se obecenstvo dívá spíše na něho než na jeviště, spustil podivný smích, který se podobal chrochtání nosorožce. Potom zazvonil si nožem na sklepníka, ukázal prstem na jeviště a pravil: „Řekněte té dámě, aby po představení přišla s námi povečeřet!“ Bohužel při příštím čísle milá dívka sňala z hlavy paruku a počala mluvit hlubokým hlasem; k svému zděšení jsme seznali, že je to muž. Museli jsme rychle zaplatit a vzdálili jsme se za posměchu veškerého obecenstva.

To byla první nepříjemnost, kterou mi můj společník způsobil, ale bohužel, ne poslední. Slabou pouze náhradou za to bylo, že jsem jeho přičiněním seznal v Bavorsku ještě jiné druhy piv, světlé kvasnicové, v němž plave řez citrónu jako v čaji, sladké domácí, které se přislazuje kostkami cukru, jež k tomu účelu leží na stole spolu s dřevěnou lžící na míchání, a i světlé berlínské, které vypadá jako mladé víno a přináší se na stůl ve velikých pohárech majících vzhled obrácených poklopů na sýr.

Rudolf Kobza miloval veselé večerní zábavy, a na ty jsme na svých cestách vůbec neměli štěstí. Proto mi pravil, když jsme přijeli do Řezna: „Musím se zavčas postarat o to, abychom nebyli nuceni zase v devět hodin jít na kutě.“ „Dobře,“ odpověděl jsem na to, „nejlépe bude, zeptám-li se strážníka.“ „Nech jen, já si to vyřídím!“ prohlásil můj druh, „znám lépe německy než ty.“ Za chvíli jsme potkali dívčí pensionát pod vedením tlusté matróny. Kobza přistoupil k této dámě a pravil příjemným hlasem: „Odpusťte, milostivá, neračte vědět, kde tu bývá nějaké vyražení, víte, dobré vínečko a děvčata…“ Dáma zaječela a byla blízka mdloby, a její dívenky rozprchly se kvikajíce na všechny strany jako hejno vrabců. Kobza se zuřivě smál, pak se zastavil uprostřed náměstí a počal kýchat. Nikdo nemá představy, jak uměl kýchat! To bylo jako rány z hmoždíře. Lidé vystrkovali hlavy z oken a Kobza se chechtal ještě zuřivěji.

V Pasově strávili jsme večer v malé hospůdce, kde cestovali nerušeně švábi od kamen ke dveřím. Hostinská, starší žena, hrála s nějakým sousedem karty. Mimo to seděli v místnosti ještě dva lidé, milenci. Kobza mluvil mnoho nepatřičných věcí v naší mateřštině. K našemu úžasu se dívka k nám obrátila a řekla nám pěkně po česku svoje mínění.

Ze Solnohradu odejel Kobza sám do Reichenhallu navštívit své příbuzné, kteří tam dleli na letním bytě. Vrátil se v noci a to tak zmožený požitkem alkoholu, že nebyl ani s to, aby se svlékl. Zlobil jsem se, že mne vzbudil, ale již jsem zase pomalu usínal, když mě vyrušil ze spaní hrozný jeho chrapot. „Kobzo, mlč!“ Kobza nic. Probudím ho. Zabručí cosi a chrápe ještě strašlivěji. Byl jsem hrozně unaven, ale na spánek nebylo za těchto okolností ani pomyšlení. Hledal jsem kousek bavlny do uší – marně. Sežmolil jsem tedy kus novin a zacpal jsem si tím jakž takž svoje sluchové ústrojí. Nic to nepomáhalo. Chrápání mého společníka doléhalo stále k mému sluchu hlomozem obecního vozu, jedoucího po brněnské dlažbě. Byla horká noc. Ve svém zoufalství naházel jsem všechny peřiny Kobzovi na hlavu, nejprve z jeho postele, pak také z mé. Tím konečně jsem se dopracoval jakéhosi příznivého výsledku. Chrapot zněl ztlumeně, a já usnul.

Ráno jsem se vzbudil. V pokoji bylo docela ticho. Seskočil jsem rychle z lože a sházel jsem všechny peřiny na Kobzově hlavě nahromaděné na zemi. Barva obličeje mého nešťastného druha byla fialové modrá. U úst měl pěnu. Ihned jsem se snažil přivésti ho opět k životu. Kroutil jsem mu rukama jako klikou u flašinetu a po půlhodinovém úsilí otevřel Rudolf Kobza oči – k mé škodě.

V Solnohradě ocitnul se ještě jednou v nebezpečí života. Vylezl při koupání na trámové ohrazení plovárny, které se pod jeho tíží zřítilo i s ním do řeky. Plavčík, který ovšem neznal, o koho jde, vytáhl jej s nasazením vlastního života z dravého proudu.

Do Lince jsme jeli po parníčku. Seděl jsem na palubě a obdivoval jsem krásu krajiny, když tu vstoupil – nevím již, na které stanici – na loď mnich v hnědé kutně, opásané tlustým provazem, jehož konce visely téměř až k zemi. Na druhé straně paluby procházel se Rudolf Kobza a pojídal obloženou housku. Najednou na mne zavolal plnými ústy – už asi zapomněl na naučení, které jsme dostali v Pasové, jakož i na to, že Slovan všude bratry má: „Frantóóó! Slyšíš? Víš, jaký je rozdíl mezi kapucínem a jitrnicí?“ Zděšen pohlédl jsem na mnicha. Jeho růžový nos jaksi se prodlužoval. Ale Kobza křičel dále: „Cóó? Nevíš? Jitrnice je svázaná na obou koncích a kapucín uprostřed!“ Mnich zakýval hlavou a řekl: „Máte to pěkné způsoby!“ Šel jsem se mu omluvit. Byl to český kazatel z Lince.

Kobza si umínil, že si prohlédne Linec důkladně. Trvalo nám to až do bílého rána. Pak jsme šli do kavárny, kdež můj společník ihned tvrdě usnul. Byl jsem také znaven a teprve za hodnou chvíli jsem zpozoroval, že můj druh ponořil svůj palec do horké čokolády, kterou si poručil. Vytáhl jsem mu jej opatrně z této vřící lázně. Maso se mu již loupalo od kosti. Zavázal jsem mu zraněnou končetinu svým kapesníkem a zavedl jej na ochrannou stanici. Udělali mu obvaz, ale pořádně vzkřísit ho nemohli. Děkoval jsem bohu, že naše cesta spěje již ke svému konci.

Když jsme se zase vrátili do svých stálých sídel, změnilo se jaksi chování Kobzovo vůči mé osobě. Jeho skromnost byla ta tam. Když přišel na návštěvu, lehl si i s botami na mou postel a plil na záclony, tak že jsem byl nucen jej vykázat ze svého bytu. Nešlo to tak lehce, rozbil jsem při tom lampu a zrcadlo a zpřerážel několik noh od stolu a židli.

Přerušil jsem s Kobzou všechny styky, a tak jsem ho ztratil z očí. Život mne zavedl v jiné kraje a mezi jiné lidi, a teprve před rokem v Praze dověděl jsem se něco o svém bývalém společníku z cesty po Bavorsku a alpských zemích. Dle těchto zpráv je dnes Rudolf Kobza velkým pánem, otec z něho udělal ředitele továrny, a jezdí ve vlastním automobilu. Žofinka se vdala, ale ne za něho, nýbrž za nějakého městského úředníka. Myslím, že to jest onen hladový písař, který u nich tehdy bydlel.

Sport a zdraví

Jsem dnes v hrozně měkké náladě.

Hned ráno, když jsem vstal z postele, podíval jsem se na nástěnný kalendář a přečetl jsem si na dnešek připadající heslo: „Nezoufej a pracuj!“ Zároveň jsem se přesvědčil, který den a kolikátého je; a tu jsem seznal, že slavíme opět smutné výročí dojemného skonu věhlasného pěstitele sportu a nezapomenutelného přítele našeho, Otakara Kuželky.

Svým objevem byl jsem tak rozrušen, že jsem si šel opět lehnout a oddal jsem se zbožným vzpomínkám na drahého člověka, který, ač byl lety mladší než já, přece byl jaksi mým vychovatelem a jenž mě získal pro sport aspoň v duševním smyslu, když bohužel jeho ušlechtilé snaze ve světě hmotných skutečností postavily se v cestu nepředvídané překážky.

Výchova k sportu byla ovšem za mých chlapeckých a jinošských let úplně zanedbávána. Turistika našeho prostředí spočívala jedině v tom, že naši otcové a matky vyšli si v neděli odpoledne se svým potomstvem do výletního místa asi tři čtvrtě hodiny vzdáleného, kdež jsme my děti sbíraly jahody po lese nebo jsme si hrály na zástavy a na slepou bábu, zatímco matky pojídaly bábovku a otcové posilovali se na zpáteční cestu šestikrejcarovým pivem, které nadýmalo jako mladý jetel.

Na střední škole nebyl u nás vůbec tělocvik, ani ne jako nepovinný předmět. Jak to bylo možné, nemohu s určitosti říci. Ale pokud vím, bylo příčinou tohoto zahanbujícího stavu nařízení místodržitele, tehdejšího hraběte a nynějšího knížete Thuna, které zakazovalo cvičení žactva v sokolovnách. Tím v ústavech, kde nebylo zvláštních tělocvičen, tělesná výchova mládeže docela odpadla.

Křivdil bych si, kdybych neuvedl na tomto místě svou poctivou snahu někdejší, nesoucí se k nápravě nedostatků školní výchovy. Měl jsem nejlepší úmysly soukromě tužit paže a chtěl jsem si již koupit činky.

Vzal jsem na potaz lékařský věhlas starého ranhojiče, který navštěvoval naši rodinu. Znamenitý muž ten zúčastnil se jako mladý člověk roku 1866 války proti Prusku, tam mu nastřelili lebku, a od těch dob žil skromně v našem městě z pense asi třiceti zlatých, kterou mu stát až do pozdního věku vypláceti musil.

„Nač potřebuješ svaly?“ namítl mi zkušený stařec. „Chceš být kovářem nebo se chceš prát v dupárnách?“ A tak moje dobrá předsevzetí padla do vody. Dnes toho lituji. Nebýt námitky starého ranhojiče, byl bych se mohl dnes oddat politické činnosti.

Mezi tělocvikem a sportem jest ovšem strašný rozdíl. Kdežto tělocvik je jaksi sám sobě účelem, tíhne sport k vyšším metám, totiž k dělání rekordů. Tělocvik jest, abych tak řekl, pouze předsíní sportu, a to docela temnou a nevzhlednou.

S Otokarem Kuželkou seznámil jsem se při sportovní příležitosti a hned na poprvé spatřil jsem pozdějšího svého druha a vůdce v celé jeho velikosti. Bylo to o plaveckých závodech. Kuželka obeplul třikrát rybník za dvě hodiny 18 minut a 33 a půl vteřiny, načež zmodral a zůstal na nábřeží bez ducha ležet. Bydlil jsem tehdy s medikem, který měl již na třicet semestrů, a tak jsem ledaco pochytil z lékařské vědy a pomáhal jsem zavádět u polomrtvého Kuželky umělé dýchání. Byl bych mu málem vyvrkl ruku; ale vzkřísili jsme ho konečně.

Z vděčnosti uvolil se Otokar Kuželka, že mě bude učit jezdit na kole. Byl bych to aspoň v tomto praktickém odvětví sportu velmi daleko přivedl, kdyby se u nás stavěly jinak silnice, totiž kdyby uprostřed nebyla největší výška, nýbrž největší hloubka. Rozumí se samo sebou, že když je z prostředka spád nalevo i napravo, běží nerozumný stroj, jakým je kolo, vždy do pravého nebo do levého příkopu.

Nechci vás unavovati vypočítáváním ohnutých drátů, přeražených řídítek, přelámaných zvonků, rozbitých kolen a rukou a roztržených kalhot, neboť je všeobecně známo, že každý začátek je těžký.

Později jsme již jezdili na krásné výlety podle břehů řeky, která byla bohužel regulována. Kdysi zatlačily nás dva nákladní vozy, které se vyhýbaly automobilu, až na samý pokraj hráze, což mělo pro další vývoj mých sportovních zálib neblahé následky. Zůstal jsem ležet s rozbitou hlavou na hrázi a kolo sjelo do řeky. Tělesně jsem svůj úraz snadno překonal, ale moje sportovní ctižádost byla takřka zabita.

Nastal však ještě jednou v mém životě okamžik, kdy jsem se přesvědčil, že sport je věc velice užitečná a blahodárná. Byl jsem v první třídě odveden k vojsku přes to, že jsem poukázal na svůj špatný zrak, na svou tělesnou slabost a nervovou rozrušenost. Kdežto přítel Otokar Kuželka, když ukázal vojenským pánům svoje krásné, vypracované tělo sportovce, získal si ihned náklonnost pana plukovního lékaře, a ten u něho shledal srdeční vadu a křečové žíly. Jako pro vždy neschopný k vojenské službě opustil Otokar místnost odvodní komise.

Tento úspěch mého znamenitého druha přiměl mne, že jsem si koupil bíle a modře pruhované triko, hodlaje přistoupiti k fotbalovému sdružení F. S. K. Měcholupy, jehož také Otokar Kuželka byl dlouholetým členem. Nešťastná náhoda zabránila však mému příteli, aby mne uvedl, jak mi to svatosvatě přislíbil. Při velikém zápolení F. S. K. Měcholup s mužstvem F. S. A. Birmingham překopl kterýsi z Angličanů Otokaru Kuželkovi holenní kost; odvezli ho do nemocnice, kdež si pobyl celé čtyři neděle. Triko mi zbylo, a chodím se v něm ke Komínu koupat.

Jak jsem pravil, do měsíce měl Otokar zlomeninu zahojenou. Dva měsíce potom ještě trochu kulhal, ale později měl již jen trhání v noze. A to bohudík při zimním sportu, jakým je sáňkování, nevadí.

Milerád jsem poslechl vyzvání svého přítele a šel jsem se podívat, jak bujařejší a lepší část lidstva užívá zimy.

Podle lesa táhla se v ujetém sněhu jízdní dráha. Byla to radostná podívaná, jak sáňky obsazené jednou, dvěma i třemi osobami s vršku dolů fičely a při každém hrbolku do výšky vyskakovaly. Zvrátilo se jich také hodně, cestovatelé váleli se ve sněhu a ostatní jeli přes ně a leželi taky. Otokaru Kuželkovi vletěl při tom někdo botou do obličeje. Ale to nebylo tak zlé. Hůře bylo těm, kteří si spletli směr cesty, vletěli do lesa a vrazili do nějaké břízy. Ty si odvezla ochranná stanice.

Nezúčastněnému diváku připadalo ovšem toto divadlo velice zajímavým. V prvém nadšení smluvil jsem se s Otokarem Kuželkou, že půjdeme spolu do hor. Poněvadž však byla tehdy finanční krize a peníze drahé, stejně jako je tomu dnes, byl jsem při pořizování své horské výzbroje odkázán pouze na svépomoc, čímž ovšem celá záležitost se zdržela.

Vůli měl jsem zajisté nejlepší. Koupil jsem si pokladničku v podobě prasátka s dírou ve hřbetě a uložil jsem v prvních dnech měsíce do něho značný obnos. Mimo to došel jsem si pro střádací knížku poštovní spořitelny a nalepoval jsem pilně desetihaléřové známky. Ale v posledních dnech měsíce zostřila se následkem neúrody v jižní Americe finanční krize tou měrou, že jsem byl nucen svou mnohokopytnickou pokladnu vyprázdnit a zvláštním přípisem na ředitelství rakouské poštovní spořitelny vypověděti svůj vklad, když byl již dosáhl výše dvou korun padesáti haléřů.

Vypravil se tedy Otokar Kuželka do hor sám. Jaký sport tam provozoval, na to dnes již určitě si nevzpomenu. Vím pouze, že si při tom v kterési boudě spletl postele a seznámil se se svou příští chotí, která byla velmi silná na lyžích.

Brzy po svém sestupu z hor se Otokar Kuželka oženil a zanedlouho, s rychlostí, kterou bylo možno také nazvat rekordem, povila mu jeho paní synka.

Samozřejmě oba dva rodiče jako nadšení sportovci snažili se vychovat svého potomka dle svého obrazu na muže s jarou myslí v jarém těle. Ve stáří dvou let drželi ho v zimě pod pumpou, aby se náležitě otužil. Následkem toho ochrnula dítěti levá část těla. Kromě toho oněmělo. Bohudík si nebožátko vzal všemohoucí k sobě.

Jak napadlo sněhu, šli manželé spolu lyžařit. Kuželka byl poněkud těžkopádným oproti své lehkonohé choti, a tak se jednou stalo, že ji ztratil. Hledal ji dva dni, ale marně. Teprve třetího dne z rána uviděl ji ležet v sněhové závěji.

Odnesli ji na nosítkách a po dlouhém úsilí nabyla opět vědomí. Ale nos a prsty pravé ruky jí tak umrzly, že nebylo jiného východiska, než je uříznout. Což se také stalo.

Od těch dob, co jeho choť ztratila svůj rozkošný nosík, ztratil také Otokar veškerý zájem na společných manželských sportovních podnicích, a z toho zase vznikaly domácí nesváry.

Jen těmto rodinným neshodám měl jsem co děkovat, že Otokar Kuželka mě po dlouhé době opět poctil svou návštěvou.

Na zádech měl kabelu z nepromokavého plátna, na nohou okuté boty, na hlavě zelený klobouk s kamzičím ocasem a v ruce hůl na dva metry dlouhou. Takto vyzbrojen vybídl mě, abych podnikl s ním společný výstup na ledovec.

Odmítl jsem jeho nabídku a vymlouval jsem se nejapně, že nemohu, že musím psát dva dopisy. Můj přítel se na mě útrpně podíval a pravil: „Je tohle život? Nestydíš se takhle hnít? Je hodno muže prodřepět veškerý volný čas za kamny?“

„Prosím tě,“ odpověděl jsem, „teď, co jsou ta studená léta, je člověk rád, že se aspoň v zimě za kamny trochu ohřeje.“

Otokar Kuželka neuznal mě déle za hodna svých nadšených slov a pokynů a odešel ode mne se zřejmým úmyslem vykonati výstup na ledovec sám. Ale něco jiného bylo psáno ve hvězdách.

Na nádraží čekala Kuželkova tchýně. Nepromluvila ani slova, ale šla za svým zetěm k pokladně a koupila si týž lístek jako on. Vstoupila za ním do téhož vozu a na téže stanici zároveň s Otokarem vystoupila z vlaku.

Otokaru Kuželkovi běžel mráz po zádech. Nezastavil se ani v hospodě na posilněnou, nýbrž hned začal lézt na nejpříkřejším místě do vrchu. Ale když se ohlédl, zatmělo se mu před očima. Třicet kroků za sebou uviděl svou tchýni.

Není dodnes vysvětleno, jak se ona tragédie nahoře na ledovci odehrála. Třetího dne Kuželkova tchýně sestoupila do údolí a oznamovala, že její zeť zřítil se z výšky dvou tisíc metrů do propasti.

Poslali za ním tři záchranné výpravy. První byla smetena lavinou, druhá se ztratila v horách a dva její členové skončili sebevraždou, třetí přinesla konečně do údolí Kuželkovu pravou nohu, která při pádu zůstala viset na skalním útesu.

Člověk zoufá nad světem, když pozoruje, jak právě nejzdravější a nejnadějnější lidé hynou, zatím co bezcenný brak klidně pokračuje ve svém živoření. Jaké naděje odešly nám i s tebou do hrobu. Otakare Kuželko, jaký skvostný kus lidstva bys byl zosobňoval, kdybys byl zůstal naživu! Ale tak se to děje se vším krásným zde na zemi. Je to podobné, jako s onou kobylou, kterou sedlák odnaučoval žrát. Když už se tak přiblížila k své dokonalosti, že nedostávala denně než jedno stéblo slámy, najednou chcípla.

Bozi závidí svým tvorům velikost.

Konkurenti

Laciná visací lampa na petrolej osvětlovala stůl, a její porcelánové stínítko zahalovalo ostatní předměty skromné jizby v stěží proniknutelný stín. Bylo po večeři. Na zpola odhrnutém ubruse ležely klíče od krámu. Sami Pinkus, dobrý čtyřicátník, prohlížel si zadní stránky v kalendáři, kde byly zaznamenány výroční trhy; jeho žena Ida počítala tržbu.

„Je to hloupé,“ pravil mrzutě Sami, ,,ve čtvrtek jsou taky Hostivice.“

„Pojedeš tam?“ ptala se ho manželka.

„Michlov nemohu pustit,“ odpověděl muž, „tam mám bezpečný obchod, říkal mi malý Hora, že tam přijede, všichni naši kramáři tam budou. Ale nechat v Hostivicích samotného toho darebáka Zélika, to taky nejde.“

Nehezká služka s upracovanýma rukama přišla si pro nádobí a pro ubrus. S ní vytratily se z jizby obě Pinkusovy dcerky, sedly si v kuchyni na bedničku od uhlí a bavily se se služkou, která myla nádobí. Nejstarší potomek manželů Pinkusových, středoškolský student, rozložil si na poklizeném stole svoje knížky a sešity a drbaje se v kučeravé hlavě a kousaje do držátka psal úlohu.

Po chvilce ticha pravila paní Ida: „Snad Zélik taky nepojede do Hostivic.“

„To je jedno,“ odtušil manžel, „tak tam pošle Fišera.“ Tím byl míněn starší příručí konkurenčního závodu.

„Jela bych tam,“ řekla nevrle paní Pinkusová, „ale kdo tady zůstane v krámě?“

„Tvůj otec! Jednou za uherský měsíc, to ho nezabije. Tvůj bratr stačí ten den sám na ty kůže. Zélika nemůžeme samotného nechat. Sebere nám naše kramáře, odradí nám kupce…“

Sami a Zélik byli poněkud příbuzní. Oba dva se jmenovali Pinkusové a jejich vzájemná nenávist měla i rodový původ; kterýsi zámožný děd nebo praděd oblíbil si kdysi Zélika více než všechny ostatní členy rodiny. Kromě toho měli také oba znesváření Pinkusové stejné obchody a pouze přes několik domů od sebe vzdálené.

Zélik Pinkus byl pomalu šedesátník, děti měl všechny zaopatřené, pohodlnější život a lepší síly ve svém podniku. Jeho žena byla velice známa mezi venkovským lidem, jmenovala se Kačenka, a podle ní říkal lid i celému obchodu „u Kačenky“ a dokonce přešel název Kačenka i na Zélika Pinkuse.

Také do krámu Sami Pinkusa zabloudily někdy panímámy, které se ptaly: „Jsme tady dobře u Kačenky?“ Sami přitakal a ukazuje na svou manželku, křičel: „Vidíte ji, tamhle ji máte, Káču.“ Jindy, když měl málo nebo nic co dělat, postavil se Sami téměř před obchod Zélikův a přemlouval venkovany prohlížející si konkurentův výklad: „Něco na šaty byste chtěli? Nebo košile? Pojďte se mnou, mám veliký výběr. Ke Kačence chcete? Já jsem taky Kačenka.“

Tuto nekalou soutěž nesl starý Zélik velice nemile, a často, když se střetl na ulici s policejním radou Potápkou, takto řezbářským mistrem, stěžoval si mu rozhořčeně do chování svého jmenovce: „Pane rado, co mám dělat s tím člověkem? Mám ho žalovat? Mám ho dát zavřít? Prosím vás, co si mám počít s tím uličníkem, jak se mám zbavit toho blázna?“

Když se oba Pinkusové sešli někde v cizím místě na jarmarku, neminul den nikdy bez potyček. Sami třeba zpozoroval při zřizování své boudy, že se mu nedostává několika prken. Mezi kočovnými lidmi bývá to často jako mezi vojáky v kasárnách, kteří si potřebné věci vypůjčují, ovšem nevidí-li to nikdo.

Sami tedy probíhá mezi boudami a střílí očima po latích, a tu vidí Zélika na střeše boudy, jak přibíjí plachtu. Zélik je zabrán do své práce, v ruce má kladívko, v ústech plno hřebíků, mocný nos mu visí přes bradu a bílé vlasy derou se zpod placaté čepice. Vypadá jako vejr na skále.

V boudě nikdo není. Sami přikročí k pultu, naloží si na rameno dvě prkna a vrací se s nimi do svého stánku. Ale Zélik to přece jen zpozoruje. Přestane zatloukat hřebíky a volá: „Chyťte ho! Zloděj, zloděj!“

Sami položí latě na zem, levou ruku si podepře v bok, pravou zahrozí a ze rtu mu při tom splývá nepřetržitý proud urážlivých slov, která padají jako žhavá láva na hlavu konkurentovu.

„Lichváři, defraudante, olupovateli sirotků, podváděči umírajících!“

Starý Zélik sedí na střeše boudy jako přimražen. Pokusí se pouze chabým způsobem odraziti útoky protivníkovy: „Sami, jako že je jediný Bůh nade mnou, abych tak živ byl až do sta let, když nebudeš držet hubu, hodím ti tohle kladívko na hlavu!“ Ale vřískavý hlas mladšího jmenovce přehlušuje stařecké šeptání Zélikovo. Kolem boudy se shromáždí zástup kluků, mají z pěkné hádky upřímnou radost, až konečně si Sami vzpomene, že nepřijel na trh, aby prokázal svoji řečnickou způsobilost; naloží si zase prkna na rameno a jde ke své boudě.

Na výročních trzích i na poutích mají přikázány obchody se zbožím téhož druhu svá místa v téže řadě, a tak Sami a Zélik byli si stále na blízku jak doma, tak i v cizině; radost jednoho byla žalem druhého a přišel-li první Pinkus o peníze, měl druhý Pinkus pocit, jako by je sám byl našel.

Zélik byl ve své nenávisti a i jinak v životě klidnější než Sami; byl také starší a měl méně starostí. Když ubohé trhovce překvapily bouře a liják a vyhnaly jim kupce z náměstí a ohrožovaly nedokonalé jejich stánky z latí a prken, tu Zélik pověsil se celou tíhou kostnatého těla na vrchní trám boudy, aby mu i se zbožím se nerozutekla po obci. Při tom klidně se obrátil na svého příručího a řekl mu: „Fišere, skočte pro dva hrnky kávy a pro dvě housky s mákem!“

Jako ona starozákonná postava, která držela tak dlouho ruce své vzhůru, dokud Izraeliti nevyhráli bitvu, tak stejně opatrný Zélik Pinkus nepustil se latě, dokud se nevrátil Fišer s kávou a nevystřídal ho. Marně se zastavily před boudou dvě venkovanky a prohlížely si šátky, starý muž visel na svém trámu a neslezl ze svého stanoviště, aby koupěchtivé obsloužil.

Za to Sami postřehl jestřábím svým zrakem, co se v konkurentově závodě děje, i vyklonil se přes svůj jednoduchý stůl z prken a beden a křičel: „Panímámy, panímámy, pojďte sem, já jsem taky Kačenka, pravé kosmonoské šátky pro hodné dcery a hodné matky!“ Zároveň ani se neobrátiv pokusil se vytrhnouti na ukázku šátek z narovnaného sloupku a strhl ostatní kusy s sebou. Zboží spadlo na zem do bláta a hned tu byla škoda na dvacet zlatých zaviněná přílišnou obchodní horlivostí. K tomu všemu začla se bouda viklat a za chvíli musil učedník uspořádat hon na neposedné košile, které ve veselém reji tančily okolo boudy.

Umazané zboží zničené blátem, sluncem a deštěm činí pouze malý zlomek ztrát, které připravují trhovce o těžce nabytý podíl na zisku. Nepoctivý zřízenec najde na výročním trhu vhodnou příležitost, aby se odškodnil za špatnou mzdu; jarmareční zloději jsou zvláštní odvětví zločinců, jezdí po světě za obchodníky a sdruženi v malé dvoučlenné až pětičlenné společnosti, pracují velmi dovedně a poměrně snadno. Mezi kramáři je bohužel dosti jednotlivců, kteří považují za nejlepší výdělek, když nemusí zaplatit. Zapřou, pohádají se, vyhrožují, poperou se. Přijde muž nakoupit, Sami vidí, že má koníka, vozík, půjčí mu tedy. Když nastane čas placení, vyjde najevo, že obchod jde na ženino jméno, a že vůbec všecko patří ženě. Suď se, běhej po advokátech, bude tě to stát ještě jednou tolik.

Jindy přijde kramář a řekne: „Pane Pinkus, odpusťte, nevím, není-li pan Zélik Pinkus váš příbuzný, ale je to zloděj a lichvář, bůh mě netrestej, chudého člověka chce zničit.“ A vypravuje široce a dlouze, že je Zélikovi dlužen a jak necitelný tento člověk chce naň vést exekuci, všecko mu zabavit a připravit rodinu o chleba; konečně poprosí nešťastný dlužník pana Samiho Pinkusa, aby raději zabavil jeho vozík, koníka i zboží on a nechal ho s tím dál jezdit po světě. Milerád Sami vyhoví. Zélik utře hubu a za nějaký čas vykoná zase on tutéž službu dlužníku Sami Pinkuse.

Když přijel Sami domů a vypravoval své manželce o té či oné příhodě, jež mu způsobila nějakou peněžní ztrátu, rvala si šetrná choť vlasy z hlavy. Hořekovala tak, že obě malé dcerky i větší hoch myslili, že obchod otcovský ocitl se na pokraji zkázy a že je všechny starý dům pohřbí pod svými sutinami.

Ostatně byla paní Pinkusová stejně rozčilena, když kočka vypila mléko nebo když služka rozbila sklenici. Naříkala stále, že není peněz. Maso vařila jen obden a většinou krmila rodinu a služku brambory a chlebem; ale i chléb každému byl odměřován.

Sami se uskrovňoval, jak mohl. Než by byl obětoval dvě zlatky za dráhu, klátil se celou noc na voze sedě či leže na bednách a přikryt plachtou. Stalo se, že kočí na kozlíku usnul, a vůz s celým nákladem vjel do rybníka. Jednou také Sami ve spánku spadl, a kolo mu přejelo ruku. Ale nic nebylo hroznější, jako když v prudké zimě na opuštěném místě vysílení koně vypověděli poslušnost a hodinu i více nedali se pohnouti k dalšímu pochodu.

Hluboké lesy chovaly svá nebezpečí. O život ovšem tak hned nešlo. Loupežníci nepřepadali obchodníky tváří v tvář, nenasazovali svého života za svou kořist a nevraždili, leč když nešťastná náhoda vedla jejich ruku. Zato číhali v temnu lesa na vozy, tiše odvázali některou bednu a nechali ji spadnout do měkkého mechu. A oloupený obchodník jel dále, polo spal a polo klímal zabalen do své plachty a neslyšel nic než skřípot vozu, a kočí na kozlíku časem si přihnul z lahve, kterou měl schovánu v slámě vedle sebe, ale jinak oči měl zavřeny, a zdálo se mu, že leží doma v teplé stáji.

Nešlo-li dostati se na vůz zadem a jel-li vůz po kamenité silnici, zastoupily mu temné postavy s očima hladových vlků cestu, zadržely koně za uzdu a draly se na kozlík. Ale postavil-li se kočí na odpor, chuďasové utekli. Nahoře na voze krčil se Sami do své plachty, ale bázeň o majetek dodávala mu síly, tak že mohl zavolati pronikavým hlasem: ,,Pepíku, podej mi sem tu nabitou pistoli!“ Pepík ovšem žádný na voze nebyl a pistole také ne. Nebývalo zvykem kramářů a jarmarečních židů nositi zbraně.

Kramáři se kroutili smíchy, když si vypravovali historie, kam Samiho zavedla často jeho šetrnost. Tak jednou si lehl na voze vzadu na seno do šejtroku, nohy se mu kymácely ve vzduchu a spal. Když se vzbudil, zpozoroval, že mu někdo svlékl a ukradl jednu botu. Kromě toho prohlížeje si v neblahé předtuše kapsy seznal, že vytrousil do sena několik zlatek ve stříbře a mědi. Pod sebou nic nenašel, i slezl z vozu a běžel s jednou nohou obutou a druhou bosou na hodinu cesty nazpátek pátraje po ztracených penězích. Ovšem marně. Ráno, ještě za tmy, když Sami odběhl od své boudy ku kořalečníkovi trochu se zahřát, dobírali si ho hlučící a alkoholem rozjaření kramáři. Vybízeli ho, aby zaplatil skleničku, mluvili neslušně a zvali ho k návštěvě veřejných domů. Sami říkal buďto: „Dejte mi pokoji“ nebo častěji ještě dělal, jako by neslyšel a pomaličku srkal svou sklenku kmínky.

Když padly dva trhy na jeden den, působilo to vždycky nepříjemnosti, ať již byla obě místa obeslána, či jedno vynecháno. Hostivice a Michlov patřívaly k nejhorším případům, připadaly na nejkrutější zimu, na obou měl Zélik Pinkus mnoho známostí a přízně, a tudíž byl nucen i Sami Pinkus jezditi na oba trhy.

Sám si vybral větší Michlov, a paní jela s učedníkem do Hostivic, kde bylo méně co dělat; doma v obchodě, jak již bylo řečeno, zastupoval nepřítomné manžele panin otec, který měl v úzké uličce města malý krámek a výkroj koží.

Paní Pinkusové nebylo docela volno. Stěžovala si večer u stolu na bolesti hlavy a v zádech. Sami byl již na cestě do Michlova. Otec paní Pinkusové, jenž přišel ku své dceři na návštěvu, pravil jí vzhledem k její nemoci: „Aby tak tvoje děti žily, jako že nepojedeš nikam!“ – Ale přece jela; jen že nebyla v Hostivicích mnoho platna. Z počátku se namáhala prodávat, ale později přenechala všecko učedníkovi, sama říkala jen ceny a brala peníze. Oči se jí kalily a seděla schoulena ve svém černém vlňáku třesouc se zimou jako nemocné kuře.

Náhodou – ovšem i tato náhoda měla svoje vážné příčiny – nebylo pranic co dělat. Zélikův příručí nadarmo křičel: „Krásné šaty pro slečnu Katy, krásné delény pro slečny Heleny!“ nikdo ani nezavadil. Vedle zpíval zase vychrtlý chlap se vzezřením beduína svoje věčné „za šest a po šesti“, naproti němu chraptivým hlasem svolával koupěchtivé jiný, ale ani jeho usilovné volání „já jsem z Loučky Fux, prodávám plátno a štrux“, nemohlo vyčarovati obecenstvo z travou porostlé půdy náměstíčka, kde se prohánělo leda několik kluků vřeštících uličnicky na své pestré píšťalky.

Když přijeli domů, vylezla paní Pinkusová již stěží do schodů. Hned ulehla a bylo zle a zle. A kdysi za časného rána přijel ambulanční vůz, aby ji odvezl do Prahy do sanatoria. Ranní hokynářky se sběhly od svých nůší a litovaly sirotečky, kteří se na ulici s matkou rozloučili a se slzami v očích se dívali pak za vzdalujícím se černým vozem, jenž mnoho se nelišil od pohřebního.

Paní Pinkusová se vrátila později po železnici, ale mrtvá. Byla pohřbena na hřbitově rodného města.

Děti z ní sice mnoho zaživa neměly, nevypravovala jim pohádek, neučila je písničkám, nemazlila se s nimi, ani se příliš nestarala o jejich vzhled, ale přece jenom dodávala domovu jakýsi ráz spořádané domácnosti. Po její smrti však vzal i její obor působnosti Sami do rukou, čemuž je nutno rozuměti tak, že koupil vždy čas od času pytel rýže, pytel čočky a pytel brambor za cenu co možná nejvýhodnější. Rýže a čočka byly střídavě k obědu a brambory se jedly večer. Neboť nemoc ženina mnoho stála.

Švagrová Sami Pinkuse přišla také téměř každý den dohlédnout na osiřelou domácnost. Ale dělala to jen, aby lidé neřekli. A tak vlastní paní v domě byly rychle se střídající služky, a nikoli pořádné holky, nýbrž hodně ledajaké, kterým ani málo vábná domácnost ovdovělého trhovce nebyla proti mysli.

Pinkusovy děti byly svědky celého milostného života těchto žen. Služky postrádajíce veškerého dohledu braly si milence na noc a chodily po domě těhotné. Někdy přijela matka některé z nich a dětem se ježily vlasy na hlavě z výčitek, hořekování a nadávek, které se ozývaly z kuchyně. V krámě strhl zase veškerou moc na sebe příručí, který se u Samiho vyučil a znal stejně dobře křičet na kupce jako nakládat bedny, a přibíjet plachty na boudu. Ten u vědomí své nepostradatelnosti dával často cítit dětem svého zaměstnavatele svou nadvládu, a to nejen příkrým slovem, nýbrž i ranami.

První z Pinkusova potomstva přišel z domu syn. Zhluboka si oddechl, a když dosáhl obstojného místa v bance, vzal si k sobě svou sotva škole odrostlou mladší sestru, aby mu hospodařila.

Starší sestra zůstala doma a dělala hospodyni otci. Ledacos se tím zlepšilo, přes to, že musila také pilně pomáhat v obchodě, stejně jako to dělávala nebožka matka.

Na dvojité trhy Sami již nejezdil. Ale přišla doba, kdy musil vůbec zůstati doma a přenechati všechen jarmareční obchod poloslepému Zélikovi. Stalo se totiž, že Sami cosi zdvihal a dostal průtrž; ani operací nešlo to dokonale spravit, a bývalý světoběžník sotva chodil a nesměl se ani pro nic shýbnout.

Byl všecek zoufalý a v staré jeho hlavě rostlo roztrpčení vůči svobodné mladé dceři, kterou měl doma a jež ho nechtěla zastupovat na trzích a poutích. Nejdřív jí jen naznačoval svoje přání, později jí však dělal kruté předhůzky. Ve své bezradnosti obrátilo se děvče na bratra.

Bratr hned neodpověděl, a již se zdálo, že děvče povolí a bude jezdit za starým Zélikem Pinkusem, aby sok otcův na sebe nestrhl veškerý obchod. Ale v poslední chvíli, když již koně byli zapřažení, bratr přijel. Bedny musily zase z vozu, a mladý začal dělat v domě pořádek. Nastal konec cestování. Taky Zélik Pinkus přestal jezdit a brzy nato vzdal se obchodu. Oslepl docela a nemohl nikam ani na krok bez průvodu staré své Kačenky.

Mladý Pinkus shledal, že jeho otec je vlastně bohatší než se myslilo. Dluhů neměl mnoho a sklad značný. I nepůsobilo to mnoho obtíží sehnat starší sestře ženicha, který měl taky trochu peněz a mohl jimi trhovcův obchod přivést k bývalému významu bez jezdění na trhy a na poutě.

Sami zůstal u zetě a jeho mladé choti. Dali mu malou světničku a tam seděl, neboť na chůzi byl čím dále tím chybnější, stěží se dobelhal na lavičku v městských sadech. Někdy, když z dlouhé chvíle listoval v kalendáři a vzadu v záznamu četl známá mu jména měst a městysů, Michlov nebo Hostivice či jiné, kde právě toho dne se odbývaly výroční trhy, tu píchlo starce vždy u srdce při myšlénce, že musí sedět doma. Ale pak si vzpomněl, že Zélik Pinkus tam taky není, i oddechl si zhluboka.

Štika

Jemnocitný člověk vstupuje v ovzduší hrobu a smrti vždycky s pocitem úzkostné úcty, a z tohoto duševního rozpoložení vyplývá velikomyslná nevšímavost k malicherným podrobnostem, jaké obepínají již každý zjev tohoto světa. Chci-li se přece poněkud šíře rozepsati o smutných událostech, které způsobily tak mocný rozruch v našem obchodním a peněžnickém prostředí, činím tak, poněvadž bez této, řekněme třeba – nešetrnosti z naší strany, celý případ se nejeví dosti srozumitelným.

Generální inspektor pojišťovny pan Karel Drak, jenž v strašlivém dramatu i činně i trpně jako hlavní hrdina měl účastenství, byl mladý, uhlazený muž společenských mravů, chodil do bálů, hrál tenis a miloval zábavu a hovor s elegantními ženami. Nejčastěji se zjevoval v létě zrakům svých spoluobčanů v bílých šatech, s tenisovou raketou pod ramenem a obyčejně v průvodu jedné nebo dvou paniček.

Šuškalo se o něm, že udržuje nedovolené poměry s ženami svých přátel a známých. Kolikráte mu veřejné mínění křivdilo, nevím, jisto je však, že se, co se týče jeho podezřelých sklonů, nemýlilo úplně.

Špatná náklonnost, před níž lidstvo již v desateru je varováno, probudila se v mladém muži již na počátku jeho úřednické dráhy, když se ucházel o místo uprázdněné úmrtím staršího kolegy. Počítal pevně s protekcí svého blahosklonného přítele, pana ředitele Mezerky, a zdálo se, že ctižádostivá touha mladého muže dojde svého ukojení, když tu najednou, nikdo nevěděl proč a jak, všechno se zvrtlo.

Sběhlo se to tak: Pan Karel Drak přišel v obvyklou dobu na návštěvu k svému vlivnému příteli. Ten však nebyl doma, pouze milostpaní byla přítomna a koupala se právě. Ve zvláštním projevu přízně přijala paní Mezerková hosta v slyšení přes příčící se tomu ohledy společenské a rozmlouvala s ním pootevřenými dveřmi koupelny.

Paní Mezerková byla dáma v nejlepších letech, kypících tvarů, a Karel Drak byl mlád. I myslím, že uvedení těchto dvou věcí postačí, aby každý poznal velikost pokušení, jemuž osoba před pootevřenými dveřmi koupelny dlící a zachycující svým sluchem jemné zvukové vlny vzniklé utíráním se z vody se vynořivší krasavice byla vystavena.

Karel Drak pokušení odolal. Vzpomněl si na svého příznivce, na přislíbené místo, uvážil, že snad poněkud nezvyklé chování milostpanino je pouhým výronem její nic zlého nezamýšlející dobrodružství, a spasil se jako egyptský Josef útěkem.

Následky tohoto šlechetného hnutí mysli nebyly v patřičném poměru s odměnou, jakou si ctnost mladého muže po právu vysloužiti měla. Při příští jeho návštěvě milostpaní se ani neukázala a pan ředitel byl mrazivě chladný, tak že se Karel Drak raději ihned poroučel. Stejně odmítavým bylo chování páně Mezerkovo i na ulici a v kavárně. Slíbené místo dostal jiný, a v duši Karla Draka byla otřesena víra v lidovou moudrost, která tvrdí, že s poctivostí nejdál dojdeš.

Názor mladého Karla na lidskou lehkomyslnost, vybudovaný dle knih, novin a podle doslechu, byl poněkud pochmurný. Souboje, vraždy ze žárlivosti jakož i sebevraždy, zničené životy, vitriol a lyzol, to vše vyvstávalo před jeho duševním zrakem v plné životnosti a varovalo nezkušeného, v jehož obrazotvornosti klamaný manžel se objevoval v podobě starořecké démonické bytosti s divoce vlajícími vlasy a pronásledující s chumáčem kroutících se jedovatých plazů v ruce prchajícího zločince.

Kdyby při vstupu do života představy Karla Draka byly nalezly náležitého potvrzení a opory ve skutečnosti, byl by jistě pokračoval jeho vývoj jinou cestou, než jaká vede ke zkáze duše a mnohdy i těla. Ale pohříchu první zkušenosti mladého muže byly toho druhu, že spíše ke konání špatností povzbuzovaly, než před nimi varovaly.

Z prvních známostí Karlových, jichž si vysoce cenil, byl správce knížecího panství, a zároveň ovšem paní správcová. Chtě nechtě točil se Karel dvorně kolem zdravím a spokojeností zářící mladé ženy, a i ona se často zahleděla na hezkého a způsobného mladého muže, jakým pan Drak bez odporu byl.

Karel byl však povahy pochybovačné, a proto výmluvné řeči očí dobře nerozuměl. Zdálo se mu, že utkvělý pohled stejně může znamenati hlubší zájem jako jemné upozornění na kterýsi toaletní nedostatek, a úsměv mohl býti i výsměchem. Proto nedbaje bezprostřední blízkosti pana správce, kdysi večer ve veselé společnosti a v zahradní místnosti hleděl se mladý muž dorozuměti se svou zbožňovanou koleny.

Netřeba podotýkati, že nálada byla již vůbec následkem požitého piva povznesenější.

Skrytá hra stávala se odvážnější a ohnivější, až tím vzbuzena byla pozornost páně správcova, a on v návalu nemístné zvědavosti zdvihl ubrus a podíval se pod stůl. Karel skryl tvář svou v sklenici. Konečně se jeho hlava po dlouhém pobytu vynořila z hlubin nádoby a oči opatrně klouzaly po obličejích soustolovníků. Vše bylo v pořádku. Správce byl zabrán do živé rozmluvy se svým sousedem. Nikdo nic nepozoroval. Mladému muži spadl kámen ze srdce, ale dobré naučení pro budoucnost si z tohoto případu nevzal.

Ještě jednou ho mírně napomenula prozřetelnost, a to tehdy, když příteli jeho, výbornému muži, ba dokonce majiteli realit, padl neopatrností ženy jeho Antonie do rukou lístek následujícího znění:

„Milá Tončo!

Přijď zítra jistě mezi čtvrtou a pátou! Očekává Tě toužebně

Tvůj K. D.“

Manžel paní Antonie odebral se rovnou k svému svobodnému příteli pro vysvětlení, jež se jednomu z nich zdálo nezbytným, a ukázal mu psaníčko.

Karel přišel do největších rozpaků, prohlížel si dopis zprava i zleva, usmíval se hloupě a nakonec ze sebe vypravil: „Tohle je ode mne… Jak jsi k tomu přišel?“ Zapírat nebylo možno.

„Opovážil jste se, pane, poslati tento vzkaz mé ženě?! To je nestydatost!“ rozkřikl se klamaný manžel.

„Prosím tě, nerozčiluj se!“ chlácholil Karel svého přítele. „Nevím, jakou mám nyní hlavu. Tyhle řádky byly určeny krámské z papírnického obchodu odnaproti… A napsal jsem na obálku adresu tvé paní! To je vskutku divné… Ta dívka se jmenuje Julča a já ji tady, nazývám Tonča, co tomu říkáš?“

Přítel, který bez přímých důkazů se neodvážil předstoupiti před svou choť jako žalobce, po málo uspokojivém vysvětlení Karlově řekl hodně mrzutě, ale celkem chladně: „Milý brachu, upozorňuji tě, že přijdu-li na to kdy, jak nečestným způsobem chceš zneužíti přátelství, jež tě pojí se mnou a s mou rodinou, přeruším s tebou veškery styky.“

Není divu, že tato mírnost našeho mravnostního podnebí učinila Karlovu povahu nadmíru změkčilou. Začal věřit, že svým špatným životem vykonává dobré poslání na světě, nebavě se toliko sám, nýbrž zpříjemňuje život i zdvojeným svým bližním. Při všech zábavách byl nepostradatelný, a to nejenom ženám, nýbrž i mužům, zvláště šlo-li o zcela důvěrné veselí vyhražené jen pánům, pivu a příliš průhledným vtipům.

Karel Drak pokládal se za štiku v rybníku, prohánějící líné kapry, čímž mají býti označeni ženatí lidé, které snadný život a ohledy napravo i nalevo učinily společensky ospalými. A Karel byl celkem štikou mírumilovnou, která nikoho nepozřela, naopak obci prospívala, zahánějíc nudu a trudnomyslnost od prahů spřízněných bytostí a nežádajíc za to nic víc než svůj skrovný podíl z té či oné hostiny.

S WiImerovými se seznámil generální inspektor Drak v lázních, kde na dovolené trávil nejparnější letní dny. Od vidění je již znal, zdravil se s nimi doma, a s panem Břetislavem Wilmerem, dirigentem filiálky úvěrního ústavu, měl již několikrát obchodní řízení.

Cizí prostředí je dokonale sblížilo. Wilmerovi byli příjemní lidé, muž nosil černý nakroucený knír, byl světa znalý člověk, vzezření obchodnicky-mezinárodního. Paní byla hezká bruneta, štíhlá a vzrostlá, a dle názoru Karlova tvořila příjemnější část manželské dvojice. Pak tu byly dvě děti.

S paní Wilmerovou se Karel procházel po městě, seděl s ní v lázeňských sadech při koncertě a chodili spolu občas na výlety, do okolí. Panu Wilmerovi dělal Karel společníka na večer v malé plzeňské hospůdce, a dětem kupoval cukroví. Po návratu k domácím luhům pokračováno v krásném tomto poměru, a ideální vztahy tyto byly by mohly trvati dodnes – kdyby se paní Wilmerová nebyla stala žárlivou.

Kvůli které dámě to bylo, je celkem lhostejno; jisto jest, že kteréhosi dne přistoupila paní Wilmerová k svému příteli a pravila mu uštěpačně: „Nějak příliš se otáčíte kolem té malé tlusté selky, můj drahý!“

Karel chtěl mírně věc tuto urovnati, i řekl, upíraje svůj láskyplný pohled na hněvající se paničku: „Upokojte se, nač bych to dělal? Víte, že je mi to jedno.“

Tímto nepromyšleným a neopatrným výrokem přilil ovšem jen oleje do ohně. Napětí stoupalo a dosáhlo svého vrcholu brzy nato při večerním posezení v kavárně v kruhu četné společnosti. Paní Wilmerová chovala se přede všemi lidmi a v přítomnosti svého muže k panu generálnímu inspektoru Drakovi tak hrubě, že vznikla z toho veřejná ostuda. To, co bylo dříve veřejným tajemstvím, stalo se veřejným skandálem.

Paní Wilmerová se neuklidnila ani doma, nýbrž propukla v křečovitý pláč a vrhla se svému choti k nohám a vyznala se mu ze všeho, svolávajíc nejkrutější tresty nebes na svého svůdce a ničitele domácího štěstí.

Tato prudkost citů přesvědčila však pana dirigenta Břetislava Wilmera, že osten lásky příliš hluboko vnikl do srdce jeho choti, i nechtěl jako muž ohleduplný a jemnocitný blahu svých milých státi v cestě. Kteréhosi dne zmizel, nikoli aniž by nebyl učinil značnou mezeru v pokladní hotovosti svěřené mu filiálky úvěrního ústavu.

Nepřišlo se na to hned, a když konečně byl vydán na uprchlíka zatykač, zjistilo se, že ujel do Ameriky.

Líčit souhrn utrpení a veškeré nepříjemnosti, jež úřady a detektivové státní i soukromí snažili se způsobiti nešťastné oběti své, přesahuje rámec našich technických možností. Osmkrát byl bývalý dirigent filiálky úvěrního ústavu zatčen, třikrát stál před porotou, šest amerických soudců, třináct žalářníků, pět porotců musil podplatit, aby opět nabyl svobody. Na svém útěku prošel sedmnácti státy severoamerické Unie a utratil veškeré své jmění. Konečně pronásledován strážníky chtěl po způsobu amerických tuláků skočiti na rozjetý vlak pacifické dráhy. Tento akrobatický kousek se nezdařil, těžké vozy přejely přes ubožákovo tělo a roznesly jeho údy po trati do vzdálenosti pětasedmdesáti kilometrů, z kteréhožto důvodu jednotný pohřeb nemohl býti uspořádán. Každý železniční hlídač zametl pouze před svým prahem.

Když Karel Drak poznal bouřlivou přirozenost milostpaní Wilmerové, vzdal se svých příjemných vztahů k její osobě – krátce snažil se býti z dostřelu. V tomto svém počínání byl ještě utvrzen, když se proneslo, jak ruka páně dirigentova nemilosrdně řádila v pokladně mu svěřeného ústavu. Divit se panu generálnímu inspektoru Karlu Drakovi pro jeho opatrnost nikdo nebude, uváží-li, jak je pro peněžníka a obchodníka nepříjemným býti jmenován – ať již v jakémkoli spojení – zároveň s osobou defraudantovou. Maří to mnohé vyhlídky do budoucnosti – také i onaké.

Také paní Wilmerová uchýlila se se svým smutkem a se svou bolestí do zátiší. Teprve když jí došla z Ameriky zpráva, že manžel její náhle zemřel, napsala panu Karlu Drakovi, generálnímu inspektoru pojišťovny, dopis, jehož těžiště se nalézalo v této větě: „… Kdyžtě se všecko stalo k vůli Vám, budete zajisté věděti, co je Vaše povinnost…“

Karel snad vskutku nevěděl, co je jeho povinnost, a proto zastrčil dopis do své náprsní kapsy a zapomněl naň odpovědět. Když takto bezvýsledně minulo několik dní, rozhodla se paní Wilmerová, že nejlépe bude, promluví-li si osobně s milým svým přítelem. Elegantní a vábná i v černém svém smutku, provedla, co si usmyslila, přišla ke Karlovi do bytu na docela důvěrný rozhovor a znovu ústně mu připomenula jeho svatou povinnost.

„Milostpaní,“ pravil Karel Drak co možná šetrně, usedaje naproti své návštěvnici do houpací židle, „kdybych se chtěl ženit, nezačínal bych si nic s vdanými paničkami. Uznejte, že by to bylo nesmyslné jednání. Jaký by byl v tom vtip, chtít při nynější drahotě dostat věnem cizí děti a zkušenosti, kterých prakticky nelze upotřebiti?“

Když návštěvnice v smutku delší rozhorlenou řečí odmítla hmotařské názory bývalého svého přítele a postavila se na stanovisko idealistické, odpověděl pan Drak: „Jak bych vám kdy mohl důvěřovat, když jste za zády svého nebožtíka měla nedovolený poměr?“

Posléze v prudké výměně slov prohlásil pan generální inspektor, že zákony dobrých mravů jsou v lidské společnosti tímtéž, co při kartách pravidla hry, a že odloží-li někdo desítku nebo eso do talonu, po právu se mu stane, vyhodí-li ho z hospody.

Co se dále stalo, je obestřeno rouškou tajemství, jak se říká v květnaté novinářské mluvě soudní síně. Jisto je pouze, že když domovník vnikl do bytu, z něhož ozvalo se několik střelných ran, nalezl paní Wilmerovou v mdlobách na pohovce, a pana Karla Draka roztaženého na koberci s prostřelenýma prsama, hlavou a krkem. Revolver se válel na zemi.

Paní Wilmerová se sama na nic nepamatuje a její obhájce tvrdí, že jednala v nutné sebeobraně. Ať je tomu tak nebo onak, ví se předem, že bude porota milostivou vůči ženě, jejíž zločinem je nanejvýše, že mstila zničené své štěstí, pošlapanou čest svých dětí a smrt milovaného manžela. Je vyloučeno, že by rodinná tato tragédie, jež způsobila tolik rozruchu, vyžádala si ještě jednu oběť, když hlavní viník slabou rukou ženy došel konečně své odplaty.

Miltiades, vítěz maratonský
Antický námět v moderním zpracování

Všem našim čtenářům, kteří nemají snad po ruce naučného slovníku a jimž nebylo popřáno po dlouhá léta tlačiti školní lavici, jakož i těm, co si ze svých gymnasijních studií pamatují ještě méně než já, na vědomost dávám, že Miltiades byl athénský vojevůdce a porazil Peršany v slavné bitvě na poli marathonském r. 490 před Kristem a odvrátil tím jistou záhubu hrozící jeho vlasti. Jak se jmenovala jeho žena, nevím, marně jsem v pramenech – v naučném slovníku – po ní pátral. Nazývám ji Klió, čímž jí zajisté méně ukřivdím, než kdybych jí dal jiné, mně známé ženské jméno řecké Xantippa. Leckomu se bude zdát, že náš hrdina slovem vítěz v mém moderním zpracování není dobře charakterizován. Nevěděl jsem však, jak bych jinak jeho osobu určil, aby se s jinými téhož jména, o nichž jsem se ve svrchu zmíněném pramenu dočetl, nepletla.

Jevištěm je komnata v domě MILTIADOVĚ v Athénách. Oknem v pozadí lze vidět vinice a dále moře. MILTIADES stojí u okna, jeho žena sedí u stolu a chová na kolenou malou dcerku.

MILTIADES: Jak nádherný to večer! Pohleď, drahá Klió, jak zapadající slunce nachem a zlatem zbarvuje hladinu mořskou. Dovedeš si představit, že bychom kdy mohli opustit všechnu tuto krásu a vydati svou vlast na pospas nepříteli?

Neznám většího blaha, než tráviti takovýto vlažný a sladký večer v rodinném kruhu. Vždycky to ovšem nejde. Je nutno také hleděti do budoucnosti a nezapomínati na nebezpečí, jež v sobě skrývá.

KLIÓ: Miltiade!

MILT.: Přeješ si, drahá choti?

KLIÓ: Chceš zase odejít, viď? Předevčírem jsi také přišel až ráno!

MILT.: Ale co to mluvíš, miláčku?! Už jsem ti řekl, že jsem přišel před půlnocí. Lehl jsem si v předsíni na pohovku, abych tě nevzbudil. Pamatuješ se přece, jak jsi si stěžovala předešlý týden, že procitneš, jakmile vstoupím v noci do ložnice, a nemůžeš již do rána usnout.

KLIÓ: To je pravda, ale předevčírem jsem taky nemohla usnout. Čekala jsem na tebe až do půlnoci a potom jsem se až do rána třásla strachem, že se ti něco stalo.

MILT.: Jak ti mám vyhovět?

KLIÓ: To je vskutku těžká věc, když jsou ti tvoji čistí přátelé milejší než já a rodina.

MILT.: Bože svatý, jsou tohle řeči! Kousek uznání bys měla mít! Je ti zajisté známo, že perský král Darius stále ohrožuje naši obec, naši samostatnost, životy naše a našich milých. Náležím mezi nejpřednější občany athénské, mezi osvědčené bojovníky tohoto státu, můj hlas a můj rozum rozhodují při poradách. Jak pak mohu se vzdalovati vší veřejné činnosti?

KLIÓ: Proto jsem si tě nevzala, abys byl stále mimo dům.

MILT.: Nepochopuji, že ti dělá radost neustále věci tak přehánět. Všechen svůj volný čas ti věnuji.

KLIÓ: Ba všechen, který ti zbude po tvých ostatních povinnostech. Co dělat, dávno již cítím, že mě zanedbáváš. Snad se někdo najde, kdo by mi obětoval nějakou hodinu denně.

MILT.: Takhle nemluv! – Podívej se, pročpak mě pořád zlobíš? Ke všem ďáblům, stojí ti těch několik schůzí za to?

KLIÓ: Kdyby to byly jen schůze! A dlouho-li tomu, co jsi odejel na čtrnáct dní do Olympie a tam jsi se zúčastnil závodů v běhu a v metání oštěpem? Ženatý člověk!

MILT.: Snad mi nechceš ještě vyčítat, že dbám, aby moje tělo neztratilo svou pružnost, že pečuji o své zdraví?

KLIÓ: To je pěkná péče! Uhřeješ se, nastydneš – jak dlouho jsi pak chraptěl, co? A zapřísahala jsem tě, aby sis vzal aspoň teplé spodní prádlo! Ale kde! Co řeknu, to jako by ani nestálo za úvahu. Moje slova máš tak málo ve vážnosti jako mou osobu vůbec. Pravda, copak ti na tom záleží, když dostaneš zápal plic? Až tady zbudu sama vdova se čtyřmi dětmi, co pak si počnu? Tvůj přítel Menander se bude starat o tvou rodinu, ne?

MILT.: O Menandrovi máš nejméně příčin mluvit. Víš dobře, že jsem se s ním rozešel, poněvadž jeho služka tebe nezdravila.

KLIÓ: Naposled budeš chtít tvrdit, že jsem tě rozeštvala se všemi tvými známými? Myslíš, že když lidé jsou neuctiví vůči mně, tebe se to nijak netýká? Ne, Miltiade, každý soudný člověk, který se doví, v jakém opovržení jsem u všech spoluobčanů, řekne jen: Jaký je to muž, tenhle Miltiades, když se poslední služka takto chová vůči jeho ženě!

MILT.: Nač bychom se hádali! S bohem!

KLIÓ (Dá se do pláče.)

MILT. (uhodí na stůl): Tak dobrá, zůstanu doma, aby se stalo po tvém. (Sedne si do lenošky a čte noviny. Za chvíli je odloží, vezme dýmku, nacpe si a kouří.)

KLIÓ (kašle): Podívej se, jak už vypadají záclony.

MILT.: Co ti ještě všecko není na mně vhod? Aby se dělo po tvé vůli, zanedbávám veřejné záležitosti, do hospody nejdu, doma zůstanu a ani zakouřit si nesmím?

KLIÓ: Já vím, pořád ti křivdím. Jdi si postěžovat ke svým dobrým přátelům, jakou to máš zlou ženu, která chce, abys byl u ní! Co pak mám něco proti tomu, když si pošleš pro půllitr piva? Ale kdybys věděl, co to je, když se ráno uklízí, a všude je samý popel, tak by ses na mne vždycky tak neutrhoval.

MILT.: Nesmíš se diviti, drahoušku, když jsem nyní někdy trochu podrážděný. Perský král Darius…

KLIÓ: Co máš stále s tím Dariem? Co se o něj staráš? Stará on se o tebe?

MILT.: Ale, miláčku, ty nevíš, v jakém právě jsme nebezpečí, že nás přepadne se svým vojskem!

KLIÓ: Však nás nesní. A vůbec, kdybys raději měl oči pro svou ženu, která musí čtyři roky chodit v jednom klobouku. Ale to je ti jedno.

MILT.: Koupil jsem ti přece na jaře klobouk.

KLIÓ: No, a mám už jiný? Čtyři roky mě v něm necháš chodit. A na to taky nemyslíš, abychom jeli letos někam na venek. Děti by to potřebovaly nutně a já taky. Jsem tak nervózní, že probdím celé noci.

MILT.: Ale, máti, vždyť spíš jako zabitá!

KLIÓ: Já? Ty spíš! A pročpak bys taky dobře nespal? Žena se trápí, stará se, schází vůčihledně, pánovi je při tom dobře.

MILT.: Kdybys věděla, ženo, jak často nyní převaluji se na svém loži ze strany na stranu, trápen starostmi o obec a o osud vás všech. Král Darius…

KLIÓ: Ty mě utrápíš s tvým Dariem! Mně se zdá, že chceš jen zamluvit naši letošní cestu. Pochopuji ovšem, že se ti nechce odtud a že nechceš opustit svou čistou společnost.

MILT.: Klió, jak pak mohu nyní, kdy král Darius…

KLIÓ: Tak si tu zůstaň! Ale jak přijde tvoje rodina k tomu, aby zde civěla s tebou? Ovšem, na nás musíš ušetřit, co vydáš na jiné straně. Ty se bavíš, a zdali já mám taky nějaké příjemnosti na světě, na tom ti nesejde.

MILT.: Zabraňuji ti snad, aby ses bavila s ženami tvého věku?

KLIÓ: Ale kdy mám někam jít? Jen chůvě nemohu děti svěřit.

MILT.: Což o to, počkám ti doma, když budeš chtít.

KLIÓ: Ach, já jsem vždycky říkala, že máš zlaté srdce! Sofroniska, žena Lamachova, tolikrát mě už zvala k sobě, a vždycky jsem byla nucena odmítnout. Dnes právě byla opět u mne celé dopoledne, považ, tři celé hodiny – proto bylo maso v poledne tvrdé a buchty připálené – a mluvila do mne, abych jistě večer přišla. Tak jí to udělám jednou k vůli. Ale nezapomeň, Miltiade, dát dětem v čas večeři. Pro maličkou ti udělá služka krupicovou kaši a nakrmíš našeho drahouška. Vidíš, já už jsem docela přistrojena, ještě jen klobouk vezmu. Pá, drahoušku!

MILT.: To přestává všecko! Kvůli tobě zůstanu doma, teď ty jednoduše odejdeš, a já mám krmit a převinovat děti!

KLIÓ: Nejsou tvoje jako moje?

MILT.: To předpokládám. Ale všecko má své meze. (Udeří pěstí do stolu.)

KLIÓ (se zarazí): Věděla jsem, že mi i nejmenší radost zkazíš. (Sedne si ke stolu, složí hlavu do rukou a vzlyká. Je slyšeti povyk kdesi za scénou. Dvéře se rozlétnou a do nich vrazí POSEL.)

* * *

POSEL: Miltiade! Král Peršanů přistál v Attice! (Přirazí za sebou dveře a zmizí. MILTIADES a KLIÓ se vzchopí.)

KLIÓ: Miltiade, co hodláš?

MILT. (vyndá ze skříně přilbu, nasadí si ji na hlavu a opásá se mečem): Sbohem Klió!

KLIÓ: Doma zůstaneš! Teď právě, když naší maličké vyrážejí zoubky, chceš nás opustit? Je to svědomí? (Zastaví mu cestu.)

MILT.: Nedělej hlouposti! Musím! Prosím tě pro boha, vždyť je to do nebe volající nesmysl, co provádíš! Kdybych i nechtěl jít, přijdou pro mne četníci, budu postaven před válečný soud a okamžitě jako zběh zastřelen.

KLIÓ: Ach bože! Ale zařiď si všechno nějak chytře aspoň, jsi vojevůdce, můžeš pozorovat bitvu zpovzdáli. Netlač se do prvních řad!

MILT.: Sbohem! (Obejmou se.)

KLIÓ: A vrať se! Raději bez štítu než aby tě přinesli na štítu!

Výhody nešťastné lásky

Hejtman Julián Vobora vešel do svého mládeneckého bytu se svou třínedělní dovolenou v kapse. V prostranném a pohodlně, ale beze všech ohledů na vkus zařízeném pokoji utíral vojenský sluha, Rusín, prach. Hejtman pověsil šavli a procházel se pomalu po úzkém koberci. Náhle se zastavil a otázal se: „Tak kam pojedeme tentokrát, Vasile?“

„Do Itálie, pane hejtmane.“

„Ale mlč! Dost mě tam naokrádali loni.“ A hejtman pokračoval ve své procházce, sem a tam, vpřed a zpět. Rozhovor s Vasilem byl proň pouze jakýmsi druhem samomluvy. Rusín byl u něho již na druhý rok a věděl o jeho výletu na jih. Ne, tam již nepojede. A velikých měst má již také po krk se všemi jejich muzei, výstavami a znamenitostmi. Člověk stárne, zpohodlní a ztrácí zájem o všecko.

Zažádal ovšem, jak je to nutno, o dovolenou pro určité místo, totiž ke své sestře. Ale pouze proto, poněvadž bydlela na vsi, kde odpadaly pro něho všechny přihlašovací formality. Neměl v úmyslu tam jeti.

Na výpravu do hor a lesů neb k moři nebylo také pomýšlení. Bylo po manévrech a podzim se hlásil studenými a nevlídnými dny. Hejtman Vobora, ovšem jako všichni lidé jeho stavu byl toho náhledu, že by bylo neodpustitelným hříchem státu byť jen jediný den z osmi neděl, na které měl právo, darovati.

Vzal do rukou armádní kalendář, chtěje se přesvědčiti, pokud jsou ještě bývalí jeho přátelé z garnison, kde kdysi dlel, na svých někdejších místech. Listoval bezmyšlenkovitě a zastavil se u písmenka Š, a usmál se své roztržitosti, když si ji uvědomil.

„Mrtví nejsou vedeni v záznamech aktivních gážistů!“ pravil sám k sobě.

Usedl na pohovku a zamhouřil oči. A jeho fantazie ztělesnila mu energickou tvář starého druha, Šablovského Jindřicha, nadporučíka. A zároveň se vynořila v jeho vzpomínkách známá dívčí hlava s hnědými zraky a kaštanovými vlasy.

Proč jen ta holka na Šablovském tak visela? Proč se ho držela jako klíště? Nepopustila, zatáhla ho dolů, hluboko dolů…

Je to divné, uvažoval hejtman. Měl jsem přece také všelijaké poměry, ale ani rozluky, které jsem zažil, neměly katastrofálního vzhledu. Zde vězí kaz v charakteru. Šablovský své děvče ze žárlivosti bil, z počátku. Z toho asi soudila, že to s ní velice vážně myslí. Taky se v ní snad zahnízdila myšlenka, že takové brutální projevy patří k opravdovému milování. Potom se karta obrátila. Ona to byla, která počala dělat svému milenci scény. Jaké to byly bohopusté, existenci ničící skandály! A na konec přišlo tragické rozuzlení v rudé, kouřící se krvi…

Miloval jsem taky, kdysi jako blázen, uvažoval Vobora dále, hle jak nudně to skončilo! A všecko, co následovalo potom, bylo ještě prostší… Lásky jsem obyčejně měnil se svými stanicemi… A žádnou z žen, které jsem poznal, to nepřekvapovalo. Každá věděla předem, že po ni přijde jiná na řadu, jak osud určí, snad to bude blondýnka, snad bruneta, možná že tlustá, možná že štíhlá, veliká či malá, co tomu nudnému chlapovi přijde pod ruku. Ovšem že jsem žádnou ze svých zbožňovaných nenapravoval tělesnými tresty… Dovedl jsem se tak opanovat, nebo mi na všem tak málo záleželo?

Z tohohle seznamu nezmoudřím! vzdychl Julián Vobora a odhodil knížečku. Všude, kde jsem dlíval, jsou již jiní lidé. A moji bývalí známí jsou roztroušeni po celém mocnářství, ten je v Bosně, onen v Haliči, jeden na italských hranicích, jiný v Uhrách.

Což kdybych se podíval trochu dál do minulosti? tázal se hejtman sám sebe… Byl by tu Křtinský, o kterém vím… Sedí stále na témže místě, jak dlouho tomu je? – ba ano, přede dvěma lety četl jsem posledně jeho jméno v novinách. Nedověděl jsem se sice mnoho pěkného, ale pro kolik inteligentních pracovníků měli jejich vrstevníci patřičné uznání?

V těsném kupé druhé třídy seděl Vobora a jeho myšlenky letěly před uhánějícím vlakem. Jakým je asi dnes člověkem Křtinský? Poznáme se?

Vy naše mladá léta! Jaký jsme to byli radostný trojlístek, Křtinský, Ostrašil a já! A všichni tři bláznivě zamilovaní. Jenže druzí dva měli štěstí, a já ne. Křtinský, mladý malíř, který sice svými pracemi dobyl jakéhosi úspěchu, ale pouze morálního, první vedl k oltáři svou zbožňovanou, jež nevynikala pouze nadbytkem vnad, nýbrž i pozemských statků. A potom učinil Ostrašil odvážný svůj krok, nestaraje se, že byl chudý jako kostelní myš – a jako jeho snoubenka. Já jsem napsal toliko na svůj ideál sbírku lyrických básní – dále jsem se nedostal ani v své lásce, ani v poesii.

U cíle své cesty dal zanésti hejtman Vobora svá zavazadla do hotelu, kdež si najal pokoj. Upravil poněkud svůj zevnějšek, vyhledal si v adresáři obydlí svého přítele z mladých let a vydal se na cestu zmáhán zvědavostí.

Křtinský bydlel až za městem v úhledné malé vile. Vobora zazvonil. „Je pán doma?“

„Ne, pouze milostpaní,“ odpověděla služka. Vobora dal svou navštívenku. Služebná za chvíli se vrátila. „Račte dál!“

Julián Vobora vešel do přijímacího pokoje, kde přepychové zařízení připomínalo návštěvníku bohatství majitelů, a četné obrazy a drobnůstky jejich zájem o výtvarné umění.

Za nedlouho otevřely se postranní dveře a jimi vešla paní domu. „Buďte nám vítán!“ pravila a podávala hostu obě ruce. „Způsobil jste mně i mému muži velikou radost svým neočekávaným příchodem. Zůstanete nyní zajisté delší dobu u nás?“

„Děkuji vám mnohokráte, milostivá paní, za vaše srdečné uvítání,“ odpověděl hejtman, „nechci nijak obtěžovati. My staří mládenci máme tolik špatných zvyků, že bych se nikdy neodhodlal rušiti souzvuk vašeho rodinného soužití stálou svou přítomností. – Změnila jste se nepatrně za všechna ta léta, milostivá, a to ještě pouze ke svému prospěchu.“

„Pochlebníku!“ zahrozila paní Křtinská. „Ale věřte, že i já vás bych byla ihned poznala, i v této uniformě, i na ulici, ač jsem měla málo kdy to potěšení s vámi mluvit.“

Rozhovor přišel do proudu. Choť umělcova vykládala svému hostu o výstavách, o divadle a koncertech. Hejtman díval se pouze a poslouchal. Byl galantní člověk, a věci, které by ho byly nudily pronášeny jsouce mužem, byly pro jeho uši rajskou hudbou, když plynuly ze rtů krásné ženy, a takovou se Voborovi paní Křtinská dosud zdála, ač neměla již daleko do čtyřicítky. A když mu pravila: „Ovšem, že u nás zůstanete na oběd!“ sklonil toliko pokorně hlavu.

Před polednem přišel Křtinský. Nové vítání, nové výbuchy radosti.

Po obědě pravil Vobora k svému starému příteli: „Nyní mě doveď do svého ateliéru!“

„Nebude tě to zajímati,“ bránil se Křtinský.

„Nemysli si, že ve mně již odumřel veškerý smysl pro vyšší snahy!“ durdil se Vobora a stál na svém. Malíř svolil.

Krásný prostranný ateliér činil jakýsi tísnivý dojem. Na všech téměř věcech bylo viděti nechuť a křečovité úsilí. Také se zdálo, že nebylo tu již dávno pracováno.

„Hledám, rozumíš, stále ještě hledám,“ vysvětloval Křtinský. „Abych dělal zakázkovou práci, něco, co svede kdokoli, toho nemám bohudíky zapotřebí. – Tak jsi si to zde prohlédl a nyní bychom mohli jíti do kavárny, nemyslíš?“

Šli. V kavárně poručili si láhev vína, jak toho vyžadovalo radostné shledání.

„Tož jsi zůstal svobodný, přece jen nemůžeš zapomenouti na Lidku!“ prohodil Křtinský.

„Zapomenouti?“ odtušil Vobora. „Je těžko zapomenouti na někoho, s kým jsme se tahali měsíce, ba léta. To by člověku leda musil změknouti mozek. Ovšem že ztrácíme podobným vážným poměrem mnoho na elastičnosti. Potom vysoká kauce, jež se u nás vyžaduje. Tím si vysvětlíš všecko.“

„Ani nevíš,“ pokračoval Křtinský, „jaké vzrušení to způsobilo, když jsi se zřekl všech svých snah a styků a dal se aktivovati! Utvořila se kolem tebe taková legenda…“

Vobora pokrčil rameny. „Každému se nedaří všechno jako tobě.“ Na stole stála již třetí láhev.

Křtinský se rozohnil: „Co se mi vlastně daří? Co se mi podařilo? Kdybych nebyl vyženil peníze, byl bych také živ. Teď ovšem mám tu výhodu, že nemusím nic dělat. A taky nedělám. Představ si: Přijde žena do ateliéru: Mně se zdá, že je tahle levá noha kratší než pravá, viď Karloušku? – – Tohle přece není lidské oko! povídá. Nebo řekne: Měl bys pracovat jako profesor X, má strašně krásné věci v salonu. Stát zakoupil tři. Nebo: Paní radová, ta ti maluje krásné obrazy! To je umělkyně! – Vůči kritikovi se postaví umělec na nepřátelské stanovisko a je zachráněn. Vůči ženě to nejde. A pochybnost užírá člověka a otravuje. Až pak mávnu rukou a řeknu si: Čerta, jíst co mám! A žiju jako vydržovaná holka.“

„Vídáš někdy Ostrašila?“ otázal se hejtman Vobora, aby dal řeči jiný směr.

„Několikráte jsem ho viděl v posledních letech,“ odpověděl Křtinský. „Radím ti, abys ho zbytečně nevyhledával. To není život, to je peklo u něho. Žárlivost, nenávist, závist, všecko bys tu našel, čím bída a četná rodina kazí lidskou povahu.“

Hejtman Vobora šel spát do hotelu. Když se ráno vzbudil, počal rozjímati na loži o svém osudu. Kdyby byla jeho láska došla opětování? Poměry nebyly podle toho, aby bylo bývalo lze jít ušlapanou cestičkou, která nám dává největší záruku možného štěstí. Kdož ví, jak by to bylo dopadlo! Takhle si zachoval ve svém srdci legendu o své lásce, čistou a neporušenou, podobnou té, která vznikla o něm v kruzích, kde byl ve svém mládí znám.

Vobora vstal. Pojedu snad přece jen k sestře? tázal se sama sebe. A vzpomínal si, jak rád býval doma viděn před lety, jak se procházíval po návsi a tloukl šavlí o zemi a platil za všechny pozornosti, které mu byly prokazovány, pouze dobrým slovem.

Podíval se do zrcadla. Viděl svůj narudlý nos a lysou svou hlavu. Poměry se změnily. A hejtman Vobora se rychle ustrojil a rozběhl se do města, aby nakoupil dárků pro sestru, pro švagra a pro děti!

Marta

Znal jsem Martu jen od vidění – pochybuji, že jsem s ní kdy promluvil dvacet slov. A vlastně jsem ji ani více než pětkrát nezahlédl, snad ani ne tolikrát. Taky když si na ni vzpomenu, splývají mi jaksi tahy její tváře; však jsou tomu již léta! A přece myslím, že by neušla mé pozornosti, kdybych ji dnes potkal. Její postava nebyla jako kdekteré ženy, a její oči – pamatuji si vůbec dobře oči.

Oči mohou z nevzhledného nebo i nehezkého obličeje udělati krásný, a naopak. Každý z vás jistě si povšimnul oněch bledých duhovek, které se zdají přecházeti neohraničeny v matné bělmo. Úzkost se nás zmocňuje při jejich pohledu. Vyvolávají v nás myšlenky na strašlivé a ponižující chvíle, které jsme zažili, nebo jejichž příchodu se obáváme.

Jsou oči, které se setkávají s vašimi za okolností ne právě příznivých, ve spodinách velkoměsta, na pokraji silnic. Na tváři, kterou osvětlují, zanechala minulost nesmazatelné stopy, z těla visí zablácené cáry. Ale nenapadne vám ani, že máte před sebou ztracenou bytost, ohlédnete se, ale ne ze soucitu. Takovou přesvědčivou moc mají planoucí oči.

Jsou oči nervózního lesku, které v nás vzbuzují dojem ohně, jenž klidně plápolá v krbu. Jsou oči, které vyhlížejí ve dne jako vtělení života, jeho radostí i zármutků, a večer jako pohádka nebo sklenice absintu. Je to vskutku podivuhodné, že oči v duši naší vzbuzují představy tepelné stupnice. Aby mi nebylo špatně rozuměno, podotýkám, že věc ta nemá nic společného s tím, co nazýváme vášní a chladem.

Martiny oči svítily jako uhlíky. Byly malé, a duhovky vypadaly jako dvě černé energicky nahozené skvrny na modrém porculánu.

* * *

Setkal jsem se s Martou v kuchyni své drážďanské bytné. Šel jsem si snad pro sklenici vody. Marta seděla na nízké stoličce, a hoření část její vzrostlé postavy byla vzpřímena – skoro vojensky. Její tělo bylo mohutné, vlas černý a bez lesku, a její chrup vypadal také jako porculán postříkaný černými a zlatými skvrnami. Hlas její zněl poněkud chraptivě, ale nebylo mu to na újmu, nýbrž dostávalo se mu tím jakéhosi teplého nádechu. Neodpověděla téměř na moje zdvořilosti, jen se tiše a krátce smála. A její černé podivné oči bloudily po stropě.

Jak jsem pravil, nevím, zdali jsem ji pětkrát zahlédl, ačkoli jsme bydleli u téže bytné. Od bytné jsem se také všecko dověděl, co dnes chci vypravovat. Marta byla sklepnicí. Naše bytná bývala také sklepnicí, ale byla již stará, vlastně předčasně zestárlá. Živila se pronajímáním pokojů a měla u sebe svého nemanželského chlapce, na kterého platil jeho otec, továrník odněkud ze severních Čech.

* * *

Kteréhosi rána probudil se poručík Elshausen ve velice dobré náladě. Strojil se pomalu a u stolu zatím stála Marta, sklepnice od Zlatého jelena, a vařila kakao.

Snídali spolu, a poručík se cítil ve svém pokoji jaksi doma. Byl to blažený pocit, před tím nikdy v takové určitosti nepoznaný. Elshausen vypravoval různé malichernosti ze svého života. Marta tu a tam prohodila slovo, ale většinou se jen smála krátkým a tichým smíchem. Po snídani si nasadila na hlavu klobouk a chtěla odejít. – „Počkej, jdu již taky!“ řekl poručík. Ani nevěděl, jak mu tato slova vyplynula z úst.

Sedli na elektriku a jeli. Poručík měl tichou nezkalenou radost z Martiny přítomnosti. Nebylo nutné se stydět za Martu. Ovšem nebylo by bývalo přece jen příjemno potkat někoho známého. Nehlásit se k Martě bylo nemožno a představit ji bylo spojeno rovněž s obtížemi.

Od elektriky doprovázel ji ještě několika ulicemi, až stanula před svým domovem. „Zde bydlím,“ pravila. „Chceš-li, můžeš mě někdy navštívit. Jsem na bytě u kolegyně.“ Stiskl jí vřele ruku a podržel ji chvíli ve své. Při tom díval se Martě do očí svým poněkud dětským pohledem. Zasmála se tiše a potom zmizela v průjezdu.

Elshausen vsedl znovu do elektriky a jel do služby. Nudil se trochu v kasárnách, nudil se na cvičišti, ale bylo mu při tom přece veselo. Odbyl nedbale své povinnosti a pak bloudil ulicemi. Díval se často na své kapesní hodinky a velmi časně se odebral ke Zlatému jelenu na večeři.

Zlatý jelen byl hostinec po způsobu našich velikých pražských pivovarů: veliký sál, mnoho stolů, obecenstvo všeho druhu, živnostníci s rodinami a přátelé dobrého doušku. Ačkoli poručík Elshausen po své službě se přestrojil do občanských šatů, bylo mu přece trochu nevolno. Marta s ním promluvila dvě, tři slova a odběhla. Elshausen povečeřel, pak prohlížel si ilustrované listy, přečetl číslo novin a rozhlížel se. Viděl, jak jiní s Martou vtipkují. Zmocnila se ho únava a zaplatil. „Už jdeš?“ ptala se Marta. „Prosím tě, co tu mám dělat?“ odpověděl poručík. „Člověk by zde zešedivěl dlouhou chvílí. Chceš-li, vrátím se k půlnoci a počkám na tě venku.“ Marta souhlasila.

Elshausen šel do kavárny, pak do druhé a do třetí. Nikde neměl stání. Konečně přešlapoval ještě hodinu před Zlatým jelenem, než Marta vyšla. Elshausen byl roztrpčený a zlý. A s malými změnami po nějakou dobu následovaly večery tomuto podobné. K výčitkám poručíkovým krčila Marta pouze rameny. A Elshausen byl nucen uznat, že při svém zaměstnání nesmí jeho milá skrbliti úsměvem a několika lhostejnými slovy.

Doprovázení sklepnice, pak návštěvy u její bytné byly čímsi, co mohlo důstojníku zlomit vaz. V Sasku jsou přísné policejní předpisy. Po desáté hodině večerní není nikomu dovoleno přijímati návštěvy druhého pohlaví, zodpovědná je za to bytná, která v tom případě se dopouští kuplířství. Kdyby ta věc přišla před soud – poručík neodvážil se ani domyslit.

Elshausen měl něco svých peněz. Chodil nějaký čas zamyšlen a počítal. Pak navrhl Martě, aby praštila svým zaměstnáním. Nestavila se tomu příliš na odpor. Vyhledal jí malý byt na předměstí.

Marta chodila na procházky do města, navštěvovala magacíny a své bývalé přítelkyně. Elshausen přicházel k ní na večeři neb i na svačinu. Podnikali spolu výlety podél Labe, jezdili na lodičkách a bavili se mnohdy jako děti. Jen někdy věšela Marta hlavu, a hlas její zněl poněkud nenávistně: „Co je to všecko platno, když si mě nechceš vzít!“

Elshausen se rozčiloval: „Blázínku, copak jsem ti stokrát již nevysvětlil, že jako důstojník nemohu tohle udělat? Něco jiného by bylo, kdybych byl v civilu, pak bych si tě vzal, to víš. Měj rozum a netrap mě!“

Než se poručík rozhodl přiměti Martu, aby se vzdala svého místa, dopočítal se na papíře, že svými prostředky vystačí na vydání, která mu nastávala. Ale v praxi dopadla věc poněkud jinak. Příliš se uskrovnit nebylo možno, a ani postup, jehož během doby byl účasten, nevytrhl Elshausena z peněžních nesnází. Dělal dluhy, vyrážel klín klínem, čím dále tím byl úvěr dražší a pohledávky byly umisťovány v rukou stále méně a méně příjemných. Konečně byl Elshausen dlužen i kantýnskému. K pluku přicházely marně vymáhané účty a stížnosti dodavatelů. Kteréhosi dne byl Elshausen povolán do plukovní kanceláře. Odešel odtamtud rozrušen, s planoucími tvářemi, a do kasáren se již nevrátil. Nazítří složil svou důstojnickou hodnost.

Dlouho to trvalo, než si našel nějaké místo. Zatím prodala Marta svůj nábytek a po osmiletém přerušení nastoupila opět starou službu jako sklepnice ve vinárně. Vlivem některých svých známých a jistě i proto, že byl kdysi důstojníkem, jemuž konec konců nebylo lze nic nečestného vytknouti, obdržel Elshausen od konzervativní strany tajemnictví zemského politického spolku.

Plat nebyl veliký, a dluhy tížily Elshausena stále. Byl několikráte nucen svá běžná vydání platit z peněz strany, které procházely jeho rukou. Dosah tohoto činu byl mu docela zřejmým, od nešťastného svého odchodu z vojny nebyl již tak lehkomyslným jako dříve. Ale neviděl jiného východiska. A posléze doufal pouze v jedno, že se ožení a zaplatí všecko z ženina věna. Dívku již vyhlédnutou měl. Byla to dcera z úřednické rodiny, ne nejmladší a ne příliš krásná. Rodiče její proti sňatku nic nenamítali. O jeho poměru s Martou věděli, také budoucí nevěstě bylo vše známo. Proto byl nucen Elshausen své bývalé milence se vyhýbat.

Nelze tvrdit, že neměl již Martu rád. Ale tíha života otupila značně jeho city. Ponížení, které zažil při opuštění svého pluku, nedostatek a doprošování u různých známých, jež potom následovalo, starosti, které mu působily dluhy a peníze scházející v pokladně zemského spolku – to vše na Elshausena působilo krutou depresi. Chtěl pouze jedno: vyváznout z toho všeho, oddychnout si a pak žíti, žíti jakkoli.

Marta ho časem navštívila. Přišla k němu, když obdržel místo tajemníka. „Teď by sis mě mohl vzít,“ řekla mu. „Prosím tě,“ odpověděl, „nevím, kde mi hlava stojí, a ty mi přicházíš s takovými věcmi!“ „Přece jsi mi to vždy sliboval, že budu tvou ženou, jakmile se dostaneš z vojny.“ „Dej mi pokoj s těmihle řečmi!“ křičel Elshausen podrážděně. „Měj trochu pochopení, v jakých poměrech vězím. Vezmi tedy sekeru a zabij mě!“ Marta pohodila hlavou. „Slíbil jsi mi, že si mě vezmeš.“

Pak pozorovala, že se jí její dlouholetý milenec vyhýbá. „Proč mi jdeš z cesty?“ ptala se ho. Vymlouval se tak i onak. Když se posléze přestěhoval, aniž by jí byl udal novou svou adresu, došla si pro ni na policii, sledovala ho tajně, vyptávala se u domovníka a konečně se dověděla, že Elshausen se hodlá zasnoubiti.

Zatím se přišlo na jeho zpronevěru v úřadě. Pánové nechtěli ovšem z politických ohledů, aby věc ta se dostala na veřejnost, a když jim nešťastný tajemník vypověděl celou svou trapnou situaci, když je ujistil, že měl v úmyslu všechno zapravit, jakmile se ožení, dali mu krátkou dovolenou a projevili svůj souhlas s tím, aby zaujal opět místo, jakmile scházející částka bude nahražena.

V té době překvapila ho opět Marta svou návštěvou. „Proč se přede mnou schováváš? Nemáš čisté svědomí?“ tázala se ho. „Ty jsi mým věčným trápením,“ vzdychl si Elshausen. „Vím, proč se mne chceš zbavit,“ pokračovala Marta, „máš jinou.“ Elshausen pokrčil rameny. „Ale já ti to překazím,“ řekla Marta, „sliboval jsi, že si vezmeš mě.“

„Dělej co chceš, chceš-Ii mě zničit,“ odpověděl tajemník na dovolené. „Pravda, chci se oženit s jinou; a musím to udělat. Jinak na mě čeká…“

„Co,“ zeptala se dychtivě.

„Scházejí mi peníze v pokladně.“

„Kolik?“

„6000 marek.“

„Nemůžeš si to nikde vypůjčit?“

„Ne.“

„Ale tu druhou si přece jen nesmíš vzít. Slibovals to mně.“

„Huso!“ odlehčil si Elshausen, lehl si na pohovku a obrátil se k své návštěvě zády.

Marta odešla. Ještě téhož večera poslala nepodepsaný dopis na státní návladnictví. Když se toto zakročení minulo účinkem, vypravila se sama k soudci. Tam vypověděla vše, co věděla o zpronevěře v zemském spolku konzervativní strany.

„V jakém poměru jste k tomu pánovi?“ tázal se ji úředník.

„Sliboval mi, že si mě vezme.“

Elshausen byl odsouzen na patnáct měsíců do žaláře.

* * *

Marta se toulala se svou bytnou po městě. Náhle se zarazila, stiskla své přítelkyni ruku a ukazujíc prstem, pravila: „To je on!“

Muž takto označený obrátil hlavu k oběma ženám. V jeho žluté tváři kmitlo se cosi jako náhlé zděšení. Potom se zamračil, odvrátil svůj obličej a kráčel dále nedbalým a klopýtavým krokem.

„Toho to posezení strhlo!“ řekla bytná.

„Proč sliboval, že si mě vezme?“ pravila Marta, a její černé oči těkaly neklidně z předmětu na předmět.

Kalokagathia

Maxánek nebyl jistě krasavec. Hlavu měl poněkud šišatou a na ní husté jako smola černé vlasy; a ta hlava byla zasazena nějak hluboko mezi ramena, tak že se její nositel zdál přihrblým. Tato malá vada měla také za následek, že jedináček pana Aškenesa chodil po špičkách, jako nemocné kuře.

Již podle znění jeho rodového jména jste uhodli, že Maxánek náležel k synům vyvoleného národa. Bylo to na něm taky dokonale znát, a když se někdy odvážil z městských ulic dolů k řece do dělnického předměstí, vytýkali mu otrhaní kluci, které neznal a nikdy před tím ani nespatřil, jeho kmenovou či náboženskou příslušnost a házeli po něm koňské kobližky.

Toto vzezření synovo bylo panu Aškenesovi jedinou zárukou, že jeho syn je krev z jeho krve. Neboť musíme doznati, že byl pan Aškenes žárlivým. Kdysi překvapil svou manželku ve vlastním svém bytě s důstojníkem. Nedělali celkem nic zlého, seděli pouze vedle sebe na pohovce a drželi se za ruce. Ale podezíravý manžel nedal si svou utkvělou myšlenku vymluviti.

Paní Aškenesová byla tělnatá dáma v nejlepších letech s cihlově červeným obličejem a velká přítelkyně umění. Chodila do divadla a na koncerty, kdy jen k tomu měla příležitost, a o králi českých houslistů nepromluvila jinak než s povzdechem: „Ach, tenhle Kubelík!“ Taky svého muže brávala s sebou, a i ten postupem doby naučil se říkati: „Ach, tenhle Kubelík!“ Ale když po uměleckém požitku přišel pozdě večer domů a vzpomněl si, že panu Haluzovi, neprotokolovanému obchodníku v Počaplech, se na jeho objednávku vůbec neodpovědělo, a že učedník sám zavíral skladiště a při této příležitosti jistě aspoň kus podšívky, když nic jiného, strčil si pod kabát, tu se probouzel v Aškenesovi zase obyčejný pozemšťan. A svlékaje černý kabát a bílou naškrobenou košili místo díků za poskytnutý požitek proklínal ve svém srdci všecky umělce a umělkyně. Ještě když ubíral se na lože, v náhlé nenávisti proti virtuosům bručel si do vousů: „Aby sis zlomil obě nohy, až si půjdeš kupovat kalafunu!“

Jedináček manželů Aškenesových chodil do gymnasia. Příroda sice ani co se týče darů duševních nebyla vůči němu příliš štědrou, ale za to mu dala do vínku spokojenost, kteroužto pěknou vlastnost bylo lze vyčíst ze stálého úsměvu v tváři Maxánkově. „Proč se tak chytrácky usmíváte, Aškenesi,“ tázal se často, potřásaje hlavou, šedivý profesor češtinář. Ale brzy sám pohledem na svého žáka přicházíval do dobré nálady a počal před tváří třídy provětrávati zásobu svých vtipů. „Víte-li, Aškenesi, jaký je rozdíl mezi Herkulanem a vaší domácí úlohou? Tož abyste věděl: Oboje se musí teprve vykopat z tisícileté špíny.“

Třídním profesorem Maxe Aškenesa byl PhDr. Josef Kuřátko, přírodopisec, což bylo Maxovým štěstím, můžeme-li při relativnosti všech věcí lidských nazvati tak onen případ, když někdo zavčas nepropadne a neztratí rok, jak říkávají úzkostlivé osoby. Pan doktor byl srdce velice měkkého a nebyl by za živý svět sám někomu napsal na vysvědčení nedostatečnou. Teprve když některý pan kolega dal první, připojil se doktor Kuřátko s druhou.

Ale na světě není nic dokonalého. I lidumilný přírodozpytec měl stinné stránky své povahy, a tím byl v prvé řadě zlozvyk předržovati žáky ve škole jednak po skončení hodiny, jednak v neděli. Člověk jinak bohulibý, který s radostnou ochotou dával, co bylo císařovo, císaři, a co božího, bohu, stával se ve svých chvílích nespokojencem a reptal proti moudrosti boží a proti ministerstvu a to vše proto, že v učební osnově bylo málo hodin vyhrazeno jeho předmětu; přírodopis, tato nejdůležitější a nejmodernější nauka, byla přímo macešsky odstrkována!

Toto naříkání zabralo mnoho času, a jak jsem již podotkl, nahražoval si to doktor Kuřátko předržováním a tím, že žáky zkoušel v neděli po kostele.

Zkoušení bylo jedináčkovi pana Aškenesa nejprotivnějším zařízením ve škole. Všechny šťastné nešťastné náhody, jimiž tato morová rána aspoň na čas byla odvrácena, úmrtí, požáry, svátky třídního, vedřiny, byly slavné dny pro skromného žáčka.

Nedělní zkoušení nenáviděl Max Aškenes také proto, že se tím cítil zkracován ve svém právu náležitě světiti den páně. Ale necítě se dosti silným k otevřenému boji, podrobil se danému rozkazu.

Přišel první do třídy, neboť křesťanští žáci byli ještě v kostele. Venku mrzlo, v kamnech pak plápolal veselý oheň, a tyto dvě věci připomněly příliš dochvilnému příchozímu, že pan doktor Josef Kuřátko je nastuzený a trpí katarem průdušek.

Otevřel Max Aškenes všechna okna dokořán a do kamen nalil trochu vody z konve. Pro jistější výsledek svého podnikání klekl si ještě k otevřeným železným dvířkám a v této poloze provedl úkon, pro nějž jsou rezervována zpravidla jiná místa označovaná poněkud temnými nápisy.

Ale v tom se již ozvaly na schodech burácející kroky z kostela se vracející mládeže. Maxánek zavřel okna a spolu s nově přibylými druhy se těšil z pronikavé zimy, která nedovolovala hochům ani svléknout kabáty.

Menší radost měl ovšem doktor Kuřátko, který spustil úpěnlivý nářek, že nejen ministerstvo, ale již i nedbalý školník pronásleduje přírodopis. Při tom pan profesor kašlal a jeho řídkými chlupy porostlé vole třáslo se jako huspenina. Konečně umlkl, bouchl rozhorleně dveřmi a odešel, a hoši v tiché své radosti za ním.

Když večer v útulném kruhu rodinném otec Aškenes vzdychal nad nesvědomitými dlužníky a nedobytnými pohledávkami, dodával obyčejně k tomu: „Ty, Maxi, budeš se míti lépe na světě než my. Nestaneš se obchodníkem, nýbrž advokátem.“

„Já nechci být advokátem,“ prohlašoval odhodlaně syn, „nýbrž námořním důstojníkem.“

Tato odpověď starého Aškenesa vždycky hrozně rozčilila, chytal se za hlavu a domlouval svému neposlušnému potomku. Stávalo se dokonce, že otec se sepjatýma rukama prosil syna, aby upustil od své umíněnosti a stal se advokátem. Ale Maxánek byl tvrdohlavý, běhal po pokoji nepravidelnými svými krůčky a šišatá hlavička se mu při tom házela ze strany na stranu. „Ne, ne!“ křičel, „nechci být ničím jiným než námořním důstojníkem.“

„Umělec z tebe bude,“ vmísila se do sporu paní Aškenesová. Ale Maxánek nejevil nijaké záliby pro život umělců, neboť tyhle věci trochu znal. V zimě měli v domě pronajatý pokoj dva členové kočující divadelní společnosti a ti sbírali po dvoře víka od papírových krabic a strkali si je do rozbitých bot, aby nechodili docela na boso.

Maxovi bylo již třináct let a ještě nosil krátké kalhoty – jediný z celé třídy. Paní Aškenesová nemínila totiž svého syna šatit podle vzoru selských hochů, kteří nosí od malička dlouhé kalhoty. Na svých návštěvách u svých německých příbuzných poznala, že chlapci z lepších rodin nosí krátké kalhoty ještě v patnáctém roku věku svého, ba i později.

Pan třídní profesor Kuřátko přes veškerou svou shovívavost nemiloval u svých žáků neobvyklých krojů a zvláštností a upozorňoval Maxánka nejprve dobromyslným vtipem, aby se začal strojit jako ostatní spolužáci. „Aškenesi,“ pravil, „zalívejte si každého dne zrána svoje kalhoty, aby vám narostly!“ Když ale nepřímé tyto pokyny nepomáhaly, promluvil doktor Josef Kuřátko vážné slovo: „Poslouchejte, Aškenesi, prodáváte doma sami sukna, řekněte svému otci, ať vám dá udělat pořádně dlouhé kalhoty.“

Minulo několik dní, ale krátké kalhoty stále ještě ze třídy nezmizely. Konečně přešla pana třídního trpělivost, i zeptal se: „Vyřídil jste, Aškenesi, doma, co jsem vám tu říkal?“ „Prosím, pane profesore,“ zněla odpověď. „A co oni na to?“ vyzvídal dále pan doktor Kuřátko. Tvář Maxánkova se vyjasnila širokým úsměvem a ústa zahlaholila upřímnými slovy: „Abyste se prý staral o svůj přírodopis a ne o moje kalhoty.“

Svou prostodušnost odpykal Max Aškenes šestihodinným školním vězením a špatnou známkou z mravů, a ku konci roku připojil po dlouhém váhání doktor Josef Kuřátko svou nedostatečnou k špatné známce kteréhosi kolegy, a Maxánek lupl, až to zemí otřáslo.

Touto nešťastnou shodou okolností dostal se žák Aškenes pod pravomoc nového třídního profesora, pana Vosmahlíka, klasického filologa, známého svou přísností a svou snahou přiblížit se co nejvíce ideálům dávného Řecka, a méně chvalně proslulého svým obyčejem, zaopatřovati kuchyni své ctihodné manželky přírodními dary, jejichž původ bylo nutno hledati v nůších panímám, které prozřetelnost obmyslila větší měrou vezdejšími statky než potomstvem nadaným pro klasickou filologii. –

Profesor Vosmahlík patřil k mladším členům profesorského sboru; nebyl starší čtyřiceti let. Když nový jeho svěřenec spatřil přísnou tvář a důstojné držení těla svého mistra a připomněl si pověst, která kolem tohoto klasického filologa rozšířila ovzduší bázně a postrachu, bylo mu jasno, že klidná doba vlády doktora Josefa Kuřátka provždy minula.

Tak a nejinak tomu také vskutku bylo. Hned v prvních hodinách odkryl profesor Vosmahlík slabiny filologických vědomostí Maxánkových, a zvolal naň jako slavný řecký řečník Demosthenes: „Ó, Aškenesi, proč nepřikládáte mysl k záležitostem?“ Načež mu napsal do notesu pětku.

V téže době se stalo, že paní profesorová Vosmahlíková vstoupila do obchodu pana Aškenesa a koupila cosi, zdali to byly kostice do života nebo pánské šle či něco jiného, dějiny devatenáctého století pohříchu potomstvu nedochovaly. Při placení přišla milostpaní na to, že zapomněla doma tobolku. Omlouvala se, ale pan Aškenes zdvihl jen ruce, usmíval se sladce a stále opakoval: „Ale prosím, prosím…“ „Tak si to zapište!“ pravila paní profesorová Vosmahlíková. „Ale, milostpaní,“ bránil se pan Aškenes, „neračte nás urážet! Taková maličkost!“ A s nesčetnými poklonami a vrtě zadní částí těla na všechny čtyři strany světa, doprovázel Maxánkův otec manželku pana třídního až ke dveřím.

Od této chvíle počíná pod vedením profesora Vosmahlíka výchova Maxánkova ke kalokagathii. V předcházejících řádcích bylo poněkud šíře pojednáno o kalhotách, a strachuji se, že snad někteří čtenáři vyvodili si důsledky z této docela nahodilé věci, a počali si odvozovat naše slovo kalhoty od řeckého slova kalokagathie. To by byl vážný omyl. Podstatné jméno kalhoty je asi původu francouzského, soudím tak aspoň podle francouzských slov caleçon a culotte. Kdežto kalokagathie jest původu starořeckého a je složena ze slov kalos, což znamená krásný, a agathos, a to přeloženo do češtiny, je asi tolik, co dobrý.

Kalokagathie je souhrn mužských cností, kde podle řeckého názoru výtečné vlastnosti ducha se pojí s krásným zevnějškem. Kdo chce o této věci zvěděti více, nechť si vezme ku pomoci Naučný slovník, což jsem udělal i já. Ale zklamal jsem se.

Profesor Vosmahlík působil na ducha Maxánkova jednak přísností, otloukaje mu řeckou mluvnici o hlavu, jako to činili staří Sparťané, jednak podněcováním jeho ctižádosti, dovoluje mu každého dne před zapsáním data do třídní knihy přinésti na profesorský stůl inkoust a péro. Smysl pro uhlazený zevnějšek budil důmyslný vychovatel ve svém žáku, bera jej s sebou domů a dávaje mu tam přepisovati příliš usmolené úkoly.

Nelze tvrdit, že by chvíle strávené v příbytku páně profesorově nad pokaňkaným sešitem byly Maxánka příliš těšily. Světlých okamžiků zažil tu málo, a to jen, když se mu podařilo zabodnouti kočce jehlici do ocasu nebo nasypati dvouletému Vosmahlíčkovi prášek pro svrbění za košilku. Kluk řval, pan profesor vstoupil do pokoje, a když se přesvědčil, že se jeho potomku asi nic vážnějšího nepřihodilo, dal Maxánkovi pohlavek, pak otevřel dveře do kuchyně a zvolal: „Vejdiž, dívko služebná, děcko pláče!“

Takovýmto způsobem pod přísným dohledem pana profesora Vosmahlíka prospíval Max Aškenes na těle a na duchu a proplétal se z třídy do třídy. Zatím paní profesorová Vosmahlíková kupovala u starého Aškenese, a to vždycky bez tobolky, neboť to se stalo již jejím zvykem. A byla by nakupovala stejně až dodnes, kdyby po dlouholeté snaze a námaze nebyl udělal syn pana Aškenesa konečně svou zkoušku zralosti, a tím nebyl dokončil své středoškolské studování.

Den po zkoušce zazvonil kdosi u bytu Vosmahlíkových. Pan profesor šel sám otevřít, ale než mohl pronésti slovo, podal mu Max Aškenes složený papír a pravil: „Tady vám otec posílá účet. Máte hned zaplatit, čekali jsme dost dlouho.“ A po těchto slovech s obmyslným úsměvem na rtech opustil syn otce Aškenesa svého vychovatele.

Smysl života

Hloubavost Ferdáčkova se projevovala již v časném mládí, a to obzvláště v dobách, kdy byl nemocen. A Ferdáček churavěl často. Jeho matka, paní Hvízdálková, vdova po úředníku, brala slušnou penzi od státu a úroky z věna, které s ní její nebožtík muž dostal.

Paní Hvízdálková nedělala to jako jiné matky, které synkovi, stěžuje-li si na nějakou bolest, podvážou šátkem koleno a pak řeknou: „A už se kliď, kluku!“ Jemnocitná matinka, když Ferdáček začal naříkat, uložila ho hned do postýlky, rozetřela mu do koflíčka žloutek s cukrkandlem a poslala pro doktora.

Hvízdálkovic rodinný lékař byl starý pán se skly v zlatých obroučkách na nose, s holou hlavou a s krátce přistřiženými šedivými vousisky, které škrábaly jako všichni čerti. Rád si zažertoval zachovávaje při tom důstojnost svého stavu, ale hrůza z něho nešla.

Když vstoupil do pokoje, položil vážně klobouk a hůl na prádelník a čistě si svá zamlžená skla, naslouchal naříkání paní Hvízdálkové na chatrné zdraví Ferdáčkovo. Usmál se, potěšil a pak přistoupil k loži nemocného, pohladil kluka po hlavě a pravil: „Tak vyplázl jazyk!“

Potom si dal přinést kávovou lžičku, strčil ji synáčkovi do krku a kázal mu: „Řekl: á!“ Ferdáčka lžička poněkud dusila, vyrazil ze sebe skřek, který se spíše podobal hlásce b, doktor položil lžičku na noční stolek, ujistil matku, že není nijakého nebezpečí a napsal recept. Pro jistotu a pro uklidnění starostlivé matinky Ferdáčka ještě proklepal napřed i na zádech a lechtal hocha po těle strništěm svých vousů a dráždil jeho čich kořennou vůní, kterou šaty a celá vážná osoba starého dobrodince lidstva byly napuštěny.

Léků jeho se Ferdáček nebál. Hnědá medicína byla sice hořká, a kluk se šklebil jako opička, když polkl povinný svůj doušek, ale náhradou za tyto útrapy jej matinka pěkně politovala. Červená medicína však i chutnala dobře, tak trochu po malinové šťávě, a synáček byl by s radostí místo tří lžiček denně bral deset.

Paní Hvízdálková byla pouze křehká lidská bytost a nemohla tudíž ani mít povahu docela andělskou. A tak se stalo, že jí tu a tam přešla trpělivost a že svému synkovi v prchlivosti své našlehala na obzvláště citlivé místo. Když však uviděla svého Ferdáčka vzdychajícího v postýlce, slibovala si svatě, že se ho příště již netkne, když se tentokráte pozdraví, a nosila mu k jeho loži různé mlsy, zejména šlehanou smetanou nadívané trubičky, jejichž Ferdáček obzvláštním byl ctitelem.

Z ohledu na svou nemoc stavěl se ovšem Ferdáček necitelným vůči svodům nabízených sladkostí. Nesměl si zadat, a ačkoli se mu sliny sbíhaly v ústech, převaloval se unaveně na posteli a čekal, až matka odejde. Pak teprve opatrně počal prstíkem vyškrabovat šlehanou smetanu z trubičky a při tom se již projevoval jeho sklon k hloubání a mudrování. Říkal si: „Proč mi to matka nepřinese raději, když mi nic neschází? To by mi lépe chutnalo a nemusil bych se také za to stydět.“

Přese všechny jeho nemoci a churavosti paní Hvízdálková Ferdáčka přece jen dochovala. Vyrostl jako jedle, nad retem mu vyráželo první chmýří a šel studovat na univerzitu. Matka byla hrdá na svého syna, všechno na něm se ji zdálo obdivuhodným a zázračným, a myslila, že jí všichni lidé jejího Ferdáčka závidějí, stejně jak se to domnívají jiné matky, ačkoli lidem podobná závist ani ve snu na mysl nepřipadne, a každý se ponejvíce stará jen o sebe a o svoje.

V každém psaní napomínala starostlivá matka svého synka, aby dal na sebe pozor, aby se nenachladil a aby si nezapomněl na noc uvázat na krk vlněný šátek, jejž si přivezl z domova. Ferdáček, pokud mu bylo lze, vskutku o sebe dbal, nepřepracoval se a zbytečně se neunavoval, dobře jedl a dlouho spal. A tak šlo všechno dobře, až nadešla doba zkoušek. Tu mladý Hvízdálek zpozoroval, že je na smrt nemocným.

Pokašlával a ve svém hlenu nacházel věci, které se mu zdály nanejmíň kusy plic, ba odkryl cosi ne nepodobného sedlé krvi. Šel tedy do všeobecné nemocnice s pevným odhodláním vyslechnouti svůj ortel smrti. Prohlédli ho a pak mu poněkud nevlídně dali na srozuměnou, že mu docela nic neschází a aby šel po svých.

Stejně pochodil Ferdinand Hvízdálek i na oddělení, kam si zašel k vůli své srdeční vadě. Nejsprostší byl ovšem profesor na oční klinice, jemuž si Ferdáček stěžoval, že mívá mlhu před očima a že se obává oslepnutí. Konečně se nad ním smiloval kterýsi asistent z oddělení pro choroby nervové a řekl mu, aby jel někam na venek, že mu klid udělá dobře.

Ferdáček se tedy sebral a jel domů. Vypadal vskutku špatně. Byl bledý a pokašlával. Paní Hvízdálková zalomila rukama a zavolala zase starého doktora, který byl chvíli na rozpacích, zdali nemá opět předepsati Ferdáčkovi sladkou nebo hořkou medicínu, jichž se mladému pánovi dostávalo za klukovských dob. Pak si to však rozmyslil a předepsal prášky a mimo to poradil ustrašené paní, aby synovi vařila silné hovězí polévky.

Pohříchu odvykl si Ferdáček vysedávat večer doma. Silné hovězí polévky jedl sice ve dne s odevzdaností veškeré chvály: hodnou, ale když temno zahalilo domácí kraj do svého černého závoje, probouzela se v mladém muži touha po skleničce piva nebo čaje, po veselé společnosti a po rozmarném zraku dívčím.

S počátku se vymlouval, že musí promluviti s tím či oním přítelem. Ale později se mu zdály matčiny otázky nepohodlnými, odpovídal na ně vyhýbavě nebo s úsměškem, ba i svárlivě se choval. Někdy roztrpčen nepromluvil po celý den, a pak odešel do hospody. Odtud se odebral ještě před půlnocí rozpálen alkoholem do kavárničky, kde roznášela nápoje a rozdílela milá slova a pohledy a pro stálé hosty i důvěrnější něžnosti sklepnice Tydli.

Jak se vlastně jmenovala, kdožpak ví, nikdo se o to nestaral. Ke své přezdívce přišla asi tím, že tehdy právě zpívala se i po českých vlastech mezinárodní odrhovačka, jejíž na počátku i na konci se opakující lyrický námět zněl v libozvučném českém překladě:

Dejte sem židli
pro moji Tydli!

Čiperná dívka, když mladý Hvízdálek vešel do místnosti, pozdravila ho srdečným: „Tě noha, Ferdáčku!“ a zeptala se pak, co je libo a zdali také sobě může přinésti čaj. Ferdinand zasedl za stůl v pokojíku pro lepší lidi, přišli známí, zpívalo se trochu, slepý dědek zahrál na harmoniku, usměvavá Tydli poletovala sem tam jako motýlek a vedle v jizbě pro sprostší druh bližních hádali se opilí.

Paní Hvízdálkové nebyl ovšem po chuti tento způsob živobytí jejího synáčka a snažila se hlavně poukazováním na úhonu na zdraví přiměti ho k obratu na koleje pořádku a dobrých mravů. Ale Ferdáček nebál se smrti ani čerta, rušil domácí řád dlouhým vyspáváním a stále potřeboval peníze. Docházelo k nemilým výstupům a hádkám, a paní Hvízdálková, která trpěla krátkým dechem a dostala z rozčilení několik nebezpečných záchvatů, odjela konečně na zotavenou k příbuzným, ponechávajíc Ferdáčka jeho osudu a neřestem.

Byla-li v tom pouze starostlivost, aby nábytek se nezaprášil, že odjíždějící paní Hvízdálková nechala svému synu pouze klíče od jeho pokoje a kuchyně a ostatní pak svěřila sousedce, nevím. Jisto je, že aspoň Ferdáček nebyl uveden v pokušení pohledem na stříbrné náčiní a jiné snadno zpeněžitelné věci. Neboť zámky, jak tvrdil kterýsi dobrý znalec lidí, jsou dostatečnou ochranou cizího majetku před poctivými lidmi, a mezi ty Ferdáček přes všechna pochybení svého mládí přece jen vždycky patřil.

Naši čtenáři zajisté již vytušili, že mladý pan Hvízdálek brzy spotřeboval veškerou svou pokladní hotovost a přišel hanebně do úzkých. Tydli byla svůdná jako huriska z Mohamedova sedmého ráje a Ferdáček se stal jejím oblíbencem. A poněvadž byl mlád věkem a ještě mladší srdcem, nemohl nijak než projevovati předmětu své náklonnosti svou vděčnost utrácením peněz a vůbec prováděním všech možných hloupých kousků.

I stalo se, co nutně státi se musilo: Jednoho dne uznamenal Ferdáček dokonalý odliv ve své hubené tobolce. Neměl zrovna docela jasno v hlavě a mimo to se nalézal ve společnosti také ne docela střízlivých přátel. I není divu, že podivná tato společnost připadla na myšlenku, že těžké peněžní ztráty by bylo lze snadno nahradit odprodáním některých zbytečních kusů nábytku z Ferdáčkova pokoje.

Kromě postele zdálo se synkovi zbytečným všecko. Když pak byt byl dokonale vyprázdněn, došlo i na mládenecké lože Ferdáčkovo, neboť i to nejevilo se již býti dosti potřebným. Pak přišla řada i na kuchyni a na zrcadlo a obě skříně v předsíni, v nichž měla paní Hvízdálková schovány staré šatstvo a jiné rodinné památky.

Mezi touto veteší nalézaly se i starodávné úbory, v kterých matinka za mladých časů navštěvovala plesy a jiné zábavy. Do tohoto z módy vyšlého hedvábí nastrojil Ferdinand svou drahou Tydli a takto v poněkud divadelní nádheře jezdíval s ní, když měla vycházku, v kočáře na výlety do blízkého okolí.

Konec konců odšrouboval Ferdáček ve svém zpustošeném obydlí i klozet a prodal ho: Tím bylo dílo zkázy dovršeno. Za poslední peníze pak dal vymalovat na stěnu scházející movitosti, skříně, stoly i židle, aby matka, až přijde, se náhle příliš nelekla.

Ale paní Hvízdálková se přece jen polekala. Jak ani nebylo jinak možno, dostaly se k ní truchlivé zvěsti o synovu řádění, neboť mnoha rodákům a zvláště rodačkám z nich pohoršení vzešlo. Stará paní přijela, a když spatřila rozrušenou svou domácnost, zapotácela se a dech se jí zarazil. Vykřikla srdcelomně, až se sousedé ze všech stran seběhli a polomrtvou do peřin ji uložili.

Hluboký zármutek zachvátil Ferdáčka, když spatřil, co svou lehkomyslností způsobil. Nehnul se od lože nemocné a zahrnoval drahou svou matku veškerou možnou péčí. A mezi ní a synem utvořil se opět starý poměr, jaký býval před lety, spočívající na vzájemné výměně něžností a dojemné starostlivosti.

Styky svého Ferdinanda se slečnou Tydli pokládala chorá matka za vážnější, než vskutku byly, a syn, který citlivůstkářstvím kryl poněkud své černé skutky, nevyváděl nemocnou z bludu. A v tomto nedorozumění byl asi důvod, že paní Hvízdálková snažila se pozornost svého syna svésti na jinou stranu. Upozorňovala ho jemně na dcerku spřátelené dobré městské rodiny, jejíž členové přicházeli k loži nemocné občas na návštěvu.

Slečna se jmenovala Boženka. Ferdinand vyhledával její společnost jednak, aby nevzburcoval svou matku z jejích příjemných snů do budoucnosti, ale také pro vlastní své potěšení. Boženka byla skromná krasavice, po domácku vychovaná, příjemná na pohled, a dovedla se bavit prostě beze vší strojenosti.

Přese všechnu péči synovu se zdravotní stav paní Hvízdálkové stále zhoršoval. Zemřela tiše a zanechala zdrceného svého Ferdinanda samotného v tomto slzavém údolí.

Mladý Hvízdálek odjel záhy po pohřbu, aby vážně se chopil zanedbávaných svých studií. Ale brzy dostal se jeho život do starých kolejí. Místo v posluchárnách vysedával Ferdáček v hostincích a v kavárnách.

Výčitkami svědomí býval ovšem často burcován ze svého nedbalého a líného pohodlí. Když ho to chytlo, měl vždy po nějakou chvíli nejlepší úmysly. Ale potom si řekl: „Když jsi se nepřičiňoval dřív, dokud tvoje matka žila, k čemu teď?“ A předhazoval sám sobě, že svou lehkomyslností uvrhl svou matku do nemoci a že byl příčinou její smrti.

Božence poslal Ferdáček několik lístků, jinak se o ni tuze nestaral. Ale přece, když se mu doneslo, že se zasnoubila a že se bude vdávat, považoval to za svou porážku a ztrátu. K výčitkám svědomí se přidružil ještě žal nešťastné lásky, a Ferdáčkovi se zdálo, že je se svým životem u konce.

Cítil se churavým a zdálo se mu protismyslným příliš se namáhat pro několik let nebo snad jen měsíců, které bude mu ještě mezi živými stráviti. Taky se domníval, že není příliš účelným starat se o tak hříšného a bídného člověka, jakým sám se cítil.

Co znamená kanonické právo u přirovnání s nesčíslnými světy, jejichž třpyt jeví se lidskému oku za jasných noci? Čím jsou pandekty vzhledem k ostatnímu vývoji věcí pozemských a nebeských, pomyslíme-li jen na vznik země z mlhovin a člověka z buňky? Stojí to za to zaměstnávat se malichernostmi, když duše chápe tíhu věcí velikých?

Studie uvázly. Zatím Ferdinand se stal plnoletým a slavný úřad mu vyplatil dědictví po rodičích. S několika tisícovkami v kapse nastoupil mladý Hvízdálek cestu po světě.

Z počátku se dost dobře bavil, ale později zlenivěl. Seděl v cizím velkoměstě stejně znuděně ve svém hotelovém pokoji jako by byl dřepěl doma v Praze ve svém bytě, a díval se oknem na padající kapky deště. Nudil se, v hlavě měl pusto a prázdno, a všechno ho tlačilo a bolelo.

Byl kdysi zrovna v nejpochmurnější náladě, když mu vrátný přinesl účet. Ferdáček otevřel svou náprsní tobolku, kde míval své důležité papíry a velké peníze, a shledal ku svému zděšení, že je se svým jměním v koncích.

Nejdříve pomýšlel na smrt. Ale pak si řekl s povzdechem, že čekati na vykoupení tohoto druhu bylo by marným. Musil sám uznati, že je celkem zdravější než ostatní lidi. A sebevražda pro peníze se mu zdála nedůstojnou inteligentního člověka se sklonem k filosofickému hloubání.

Místo v drahém hotelu bydlil nadále Ferdáček v podkrovní komůrce. Ráno si koupil noviny a na ulici opřen o zeď četl inzeráty. Pak se rozběhl po všech možných závodech a místech, všude, kde hledali písaře, opisovače adres, prodavače či agenta, a když v noci po nekonečných pochůzkách vrátil se domů, spal královsky pod hrubou koňskou pokrývkou a v tichých snech vracela se mu naděje v lepší budoucnost.

Pan oficiál se žení

O politickém stranictví pana oficiála Popraše těžko jest určitým způsobem se vyjádřiti, mimo jiné také proto, že se zřídka v plné své síle projevovalo za denní doby. Od snídaně až do večera nevypustil pan oficiál z úst zbytečného slova ani o vnitropolitické, ani o zahraniční situaci, tu a tam z něho promluvilo pouze rozhorlení stavovské, těžko se smiřující s přetěžováním a ústrky, jimiž veřejnost obsypávala důležitý jím vyvolený obor životní práce.

Teprve po večeři se politická osobnost páně Poprašova vyhraňovala a to ne vždycky týmž způsobem. Při pivě byl pan oficiál celkem dosti konzervativní. Národní jeho vědomí sice nijak neochabovalo, spíše naopak, ale smiřoval se s naším politickým stavem i se ztrátou české samostatnosti a opakoval po Palackém, že kdyby Rakouska nebylo, musili bychom se ale honem přičiniti, aby jako bylo.

Při víně, při plamenném zlatém daru životodárného slunce, rozezvučela se v prsou páně Poprašových struna radikální. Dovolával se Palackého jako svědka, že jsme byli před Rakouskem a že budeme také po něm, mluvil o vojně, horoval pro balkánské Slovany, očekával, že záhy českému národu vzejde jitřenka nového dne – což se namnoze shodovalo se skutečností – a v důvěrném kroužku zapěl si dokonce bulharskou hymnu.

Prohřešili bychom se proti darům nebes, kdybychom opomněli zaznamenat na tomto místě politické účinky slivovice. Tyto byly druhu převážně demokratického a vzněcovaly v srdci lásku k širokým vrstvám lidu. V takovýchto okamžicích tykal si pan oficiál Popraš se sklepníky a v kavárně přistupoval ke stolkům neznámých mužů z řad tělesně pracujícího občanstva, tiskl vřele mozolné ruce, připíjel si, poroučel ještě jedno kolo a nazýval každého bratrem.

Pokud se zřetel pana oficiála obracel k veřejným zájmům, směřovala ovšem jeho snaha proti nespravedlnosti a proti prospěchářství, ale nebylo lze zařaditi do některé z četných politických zásuvek tuto silnou osobnost, zrovna tak, jako nebylo možno rozlišovati, byl-li Popraš pivař či vinař. Pivo ovšem píval častěji, ale vysvětloval to samé jednostrannou zálibou, nýbrž svým sklonem k řádnému vykonávání povinností. Neboť jedině počestná chmelovina připomene člověku sladkou únavou, že nadešla doba návratu a že jitrem začíná opět den zasvěcený práci, k němuž je nutno nalézati nových sil posilujícím spánkem.

Je ovšem pravda, že naše tělesné ústrojí je tak založeno, aby přirozeně a beze všech pomůcek mohlo klesnouti v onen stav klidu, jejž spánkem nazýváme. Než jsou tu jemné rozdíly, i když ne ve věci samé, tož za to tím více v souběžných i v předcházejících úkazech.

Pan oficiál Popraš znal dobře z vlastních svých zkušeností, ovšem již v šedé dávnověkosti ležících, jak těžce se usíná člověku dokonale střízlivému. Převaluje se ze strany na stranu a hlava neustále se zaměstnává různými neodbytnými malichernostmi a zbytečnými starostmi. Tu vystupuje před naším duševním zrakem přednosta kanceláře a udílí svému podřízenému nos, nijak nedbaje přítomnosti sluhy. Tu zase se vynořuje v hlavě vzpomínka na směnku, kterou jsme podepsali svému nejlepšímu příteli, týmž okamžikem ztrativše ho pro vždycky  z očí. Nebo se zjeví před námi ladná dívčí postava, sladká vzpomínka na milou chvíli mladického roztoužení ovane skráně, a to všecko zapadne náhle v propast nenávisti vůči celému lidstvu, neboť nelze zapomenouti, jak jsme tenkráte večer doma pohřešili zlatou jehlici do vázanky.

Docela jinak se usíná, má-li člověk svou míru. Může se ti sice přihodit, že při svlékání porazíš židli, že kabát místo na věšák chceš zavěsiti kamsi do volného prostoru a že drcneš hlavou do skříně. Jakmile však zhasneš svíčku a zalezeš do peřin, zavřou se ti oči, a dobrotivý spánek pojal tě již ve svou náruči.

Kdo zná smutné cesty osiřelého mládence k domovu, když proseděl celý večer u vody v kavárně a za noci se vrací zklamán ke svým nehostinným čtyřem stěnám, nebude se divit Poprašově nechuti vůči zdrženlivosti v popíjení k tomu účelu vyráběných látek a vůči celému novodobému abstinentismu, jenž rok co rok svým nepřirozeným učením vrhá tisíce a tisíce osob obojího pohlaví na pospas trudnomyslnosti.

U pana oficiála Popraše zastavila se ovšem abstinentská propaganda jako před nedobytnou tvrzí. Pan oficiál nepropadl bytostí svou trudnomyslnosti, ani se nevracel s ponurým steskem v srdci do svých čtyř chladných stěn, nýbrž měl vždycky za pozdní doby noční již svou míru a vznášel se, spíše než šel k svému domovu, a tahal svoje nohy za sebou s pocitem a vzezřením polosplasklého balonu, letícího nízko nad zemí a vlekoucího po nesrovnalostech půdy svůj sem tam se zmítající člun.

Věčná touha po krásnu, po ženské něžnosti, jež tak důmyslným způsobem doplňuje mužskou drsnost, nezmizela ovšem ani při životě zde vylíčeném a svědomitě popsaném ze srdce pana oficiála. Milostný vznět ztrácel pouze svoje drsné hrany a neroztřiďoval bezcitné bližní na hezké a nehezké. Také sluší podotknouti, že zájem o krásnější polovinu lidstva budil se v panu oficiálovi ještě poněkud později než starost o věci veřejné a sváděl ho někdy na křivolaké cesty či správněji řečeno do křivolakých ulic, odkud zazníval do temna noci ztlumený zvuk gramofonu a orchestrionu.

Jisto jest, že byl oficiál Popraš velice nešťastný. Sám si toho nebyl ovšem určitě vědom, ale za to tím dokonaleji byla o tom přesvědčena paní radová Slabá, jejíž manžel býval večerním a nočním soustolovníkem páně Poprašovým, kdykoli se mu k tomu naskytla příležitost nebo výmluva.

„Muži!“ pravila kdysi ráno při snídani paní radová, „to se vydáváš za přítele kohosi a necháš ho tak bez pomoci se trápit?“

„Trápit?“ otázal se poněkud přihlouple pan rada a po chvíli dodal nejistým hlasem; „Já bych myslil, abychom se do toho nepletli.“

„Leodegare!“ řekla pouze káravě přísná choť a zadívala se na svého manžela tak pronikavým pohledem, že spolkl celou půlku rohlíku, kterou držel v ruce; následovalo dlouhé kuckání; o věci bylo rozhodnuto, a domácí porada se rozešla.

Ještě dopoledne, když malou svou dcerku vypravila do školy a v kuchyni dala všechny nutné rozkazy, odebrala se paní radová Slabá ku své mladé přítelkyni, paní profesorové Klotáskové. Za krátkou poměrně chvíli, mezi ochutnáváním čtyř druhů zavařenin a rovněž domácí višňovky, sjednotily se obě paničky jakž takž na osobě dívky, o niž bylo ve hvězdách psáno, že bude oslazovati pozemskou pouť pana oficiála Popraše.

Podle úmluvy doprovázely obě manželky, paní radová i paní profesorová, kteréhosi večera své muže k jejich hospodskému stolu. Oficiál Popraš seděl již na obvyklém místě, neboť náležel k oněm spolehlivým besedníkům, kteří bývají v hospodě první a jsou tak zdvořilí, a dobře vychovaní, že nikdy nerozbíjejí společnost, to znamená, že se zvedají od stolu poslední; krom toho nevyhledávají jiných zábav a marností světských, jsou vždy na povědomém místě k nalezení, a tím tvoří jaksi pevnou osu společnosti, což pro živnost hostinskou je neocenitelným požehnáním.

Paničky, jimž uctivým povstáním každý světa znalý člověk přenechává u stolu výběr místa, vzaly si pana oficiála mezi sebe. Z počátku se mluvilo k celé společnosti, později však obě dámy a jejich oběť utvořily si svůj důvěrný kroužek, a paní radová Slabá zanotovala svůj zpěv o tichých radostech rodinného přístavu. Vypravovala o žertovných nápadech své sedmileté dcerušky, o tom, jak nedávno přišla domů ze školy po hodině náboženství, nechápajíc docela smyslu panem katechetou vykládaných božích přikázání a ptala se: „Mamičko, co je to smilnit?“

Konečně se přešlo k jádru věci, a když paní radová řekla poněkud vyčítavým hlasem svému společníku: „Vidíte, mohl byste některou hezkou a hodnou dívku učinit šťastnou,“ udělalo se panu oficiálovi jaksi horko, i hrábl si do řídkých vlasů, které si s obzvláštní dovedností honil v tenkých pramíncích po hlavě od ucha k uchu. Bylo mu kolem srdce skoro jako tehdy, když co mladý středoškolský žák chodil na besedu ke svým bytným a bavil se s třináctiletou Aninkou, a její otec, souchotinářský krejčí, vzhlédl na ně od své práce a pomyslil si trochu hlasitě: „Kdož ví!“

Svou vyvolenou, neboli přesněji řečeno vyvolenou obou dobře s ním smýšlejících paniček, oficiál Popraš neznal, aniž se pamatoval, že by ji byl kdy viděl. Dle dohody měl se s ní seznámiti na večerní procházce, jejíž datum i místo bylo hned ustanoveno, a paní profesorová Klotásková hořela ochotou předvésti nic netušící slečnu jejímu ctiteli a býti záštitou jí a rozpoznávacím znamením budoucímu ženichovi.

Pan oficiál byl vskutku dochvilný. Půl hodiny před určenou dobou loudal se již z domova. Musíme však pohříchu doznati, že nebyly to radostné pocity, které se zračily ve tváři páně Poprašově. Bylo mu jaksi trapno a úzko, na cestě si vzpomněl, že má poněkud rýmu a jen jeden kapesník v kapse. Dále cítil hroznou prázdnotu v hlavě, která dokonce i navenek se projevila tím, že svého představeného, s nímž se potkal, pozdravil slovy „dobré jitro!“, ačkoli se již sklánělo k večeru – o nemístné důvěrnosti pozdravu ani nemluvě.

Kromě toho cítil pan oficiál strašné sucho v hrdle a v ústech a uvědomil si, že za takovéhoto stavu není možno srozumitelně pronésti ani jediného slova. Příčina těchto bolestí byla nasnadě – pro samé strojení a spěch zapomněl doma něco pojíst a popít.

Odpomoc kynula vábivým výkladem lahví a uzenářského zboží v oknech vinárničky, která byla na cestě. Pan Popraš vstoupil, poručil si čtvrtku vína a paprikovanou slaninu – ale rychle!

Hned po prvním doušku se mu ulevilo, a po slanině dostal teprv hlad. Dal si tedy ještě čtvrtku a objednal si klobásy s křenem. Strašně dlouho je vařili, a než je pan oficiál šťastně snědl, měl již půlhodinové zpoždění. Nastala tma, a náš ženich, je-li dovoleno jej tak nazývati, uznal, že proti osudu je marno vcházeti v zápas, povzdychl si a poručil si ještě jednu.

Milostpaní Klotásková byla právem uražena a když se opět setkala s panem Poprašem, nevyčetla mu sice, že se nedostavil vůbec k umluvené schůzce, ale za to mluvila s ním chladně, jako s cizincem. Pan oficiál se vymlouval, omlouval, zapřísahal a prosil za odpuštění. Konečně řekla paní profesorová, ale stále tak trochu ledově: „Chcete-li, přijďte ve čtvrtek do divadla. Můžete nás pak vyprovodit domů.“

Oficiál Popraš s radostí svolil, a teprve, když nastal večer osudného dne, uvědomil si celý dosah svého slibu. Divadel totiž příliš nemiloval. Poslal si pro šunku, snědl ji a vypil k tomu láhev lehkého piva, ale ve vnitřnostech cítil stále velikou prázdnotu. Zlámal tři kostěné knoflíčky ke košili, ale konec konců se přece jen dostrojil a vyšel z domu.

Na cestě si vzpomněl na onen den, kdy byl naposled v divadle. Bylo to o filharmonickém koncertě. Bylo mu již nevolno před přestávkou, neboť snědl dvě jelítka a dvě jitrničky se zelím a s brambory a jak seděl v natřískané a přehřáté místnosti na sedadle v prvních řadách, začlo to v něm kvasit. Ale zůstal a po přestávce již nebylo možno se vzdálit, aniž by člověk na sebe obrátil pozornost celého sálu. Nastala mu nepopsatelná muka, a pan oficiál stále jen trnul úzkostí, že s výkřikem se skácí se své židle raněn mrtvicí.

Nebylo divu, že tato vzpomínka nedávala panu oficiálu valně chuti ke vstupu do chrámu umění. Ani sám nevěděl, jak se to stalo, a zahnul za roh do své hospody, poručil si slušnou večeři a sklenici plzeňského a přenechal svému osudu svoji nevěstu i její průvodkyni.

Od těch dob se manželkám obou svých přátel vyhýbal. Vzkázal jim pouze po mužích, že se cítí večer po celodenní námaze vždy nesmírně unaveným a neschopným cokoli podniknouti. Tím, myslil si, bude nešťastná myšlenka ženitby navždy zažehnána, a vše se vrátí zase do obvyklých svých kolejí.

Místo toho však mu pan rada Slabý vyřídil v sobotu večer pozvání na neděli k dopolednímu koncertu. Také pan Klotásek dostavil se zároveň s přítelem Slabým a užili rádi této příležitosti, aby přinesli úlitbu věkožízným bohům.

Táhlo již k ránu, když naši tři přátelé nejistými kroky ubírali se ke svým domovům. Proti nim kráčela jakási ženská postava, která však asi již vstala z lože, a opatrně se opožděným chodcům vyhnula. Přes to jí projevoval ještě do dálky pan oficiál Popraš horlivou pozornost. Když pak ranní poutnice zmizela, pravil ke svým druhům, škytaje za každým třetím slovem: „Máte pravdu, musím konečně do toho praštit, abych se měl taky dobře na světě. Když si pomyslím, že každého z vás očekává doma milující choť…“

„Nemaluj čerta na zeď!“ ohražoval se pan rada Slabý a jal se hledati kdesi v kapsách u kalhot svoje hodinky. Po delším úsilí je našel, snažil se rozluštiti při matném světle nastávajícího jitra, jak je pozdě a bručel si do vousů: „Sakra, jen aby stará nebyla již vzhůru!“

Klotásek zapištěl smíchy, chytil Popraše za límec u kabátu a křičel: „Snad si nemyslíš, novorozeně, že můžeš ženu vzbudit! Chytla by třeba svícen a dala by ti jednu po hlavě…“

„Čerta po všem,“ huboval Popraš, namáhaje se vstrčiti klíč do zámku. Byl první doma, měl nejblíže, poněvadž si vždy moudře volil byt zrovna uprostřed mezi kanceláří, hospodou a kavárnou.

Když se druhého dne vzbudil, táhlo již na jedenáctou. Vzpomněl si na dostaveníčko a na dopolední koncert, ale v tom již padl jeho pohled na láhev s vodou. Vypil nejdříve sklenici, ale potom chopil se lahve a lil do sebe její obsah, až mu koutky úst přetékalo. V polité košili zalezl si zase do postele, přetáhl si peřinu přes hlavu a spal až do večera.

Katonova poslední četba

Jak se ujalo mínění, že Kato mladší nebo z Utiky zvaný posílil se ve svých sebevražedných myšlenkách čtením Platonova Faidona, nevím. Lidem věci znalým zdá se ledacos na tomto názoru o vlivu známého spisu řeckého mudrce na římského hrdinu nepravděpodobným. Těm pak, kterým náhoda nepopřála zabývati se dějinami a písemnictvím starých národů, chci stručně nastíniti okolnosti a místo dávného děje.

Kato pocházel ze znamenité rodiny římské, jeho praděd, slavný státník, vojín i spisovatel, byl nazýván svými vrstevníky Moudrým a čestné toto jméno bylo mu i v dějinách zachováno. Kato mladší vynikal rovněž udatností i politickým věhlasem, pohříchu byl však méně šťastný ve svém počínání než jeho předkové. Připadl mu totiž nevděčný úkol hájiti republikánské zřízení své vlasti proti ctižádostivcům, kteří chtěli na sebe strhnouti vládu říše.

Caesar porazil republikánskou šlechtu v bitvě u Thapsu. Kato nahlížeje, že veškerá námaha uhájiti proti postupujícímu vítězi město Utiku byla by marna, rozhodl se zemříti. Všem, kdož měli příčinu obávati se hněvu Caesarovu, dopomohl dříve k útěku. Sám však odmítl prosby svého syna, jenž jej chtěl přiměti k tomu, aby rovněž se pokusil o svou záchranu.

Byl již pozdní večer, když Kato uspořádav všechny svoje záležitosti, vstoupil do své ložnice, nalézající se v malém domku v blízkosti městských hradeb Utiky. Nepokojné světlo ozařovalo nízkou prostoru a jejího příležitostného obyvatele, který se chystal na dalekou a poslední svou pouť.

O tom, že duše nezahyne s tělem, byl Kato dokonale přesvědčen. Lpěl sice na veškeré minulosti svého národa, své vlasti a svého rodu, ale to nebylo v tomto případě rozhodující. Byl člověk vzdělaný a věděl, že staré báje a zkazky vyžadují lásky a úcty, ale nikoli víry.

Tušil a cítil však v sobě dech nesmrtelnosti. Rozumí se, jenom pro svou vlastní osobu. Pokud ostatní bytosti na tomto daru nebes jsou účastny, nebyl rozhodnut.

Na svých statcích, na lovu i ve válce, v Římě, v krajinách Asie i Afriky, často bylo mu pozorovati zvířata, stíhati je i dožadovati se jejich podpory. A nejednou se mu zdálo, že z němé tváře září znak neumírajícího ducha, projevující se ve věrnosti, příchylnosti a šlechetnosti jak v životě s jedinci svého druhu, tak i ve styku s člověkem.

Ba zdálo se Katonovi, že věčný život mnohých zvířat je pravděpodobnějším než leckterých lidí. Znal sta a sta svých vrstevníků, jejichž každý čin byl pouhým důsledkem vnějšího vlivu, kteří zaslepeni svými vášněmi a poháněni svou žádostivostí, potáceli se mezi svými bližními, neprojevujíce nijaké hnutí mysli, o němž by se dalo souditi, že vyvěrá z božského nevysýchajícího pramene.

Nenávist proti Caesarovi, jenž smělou rukou sahal po nejvyšší moci ve státě a nehodlal šetřit ústavních svobod římské republiky, zesílila ještě v srdci Katonově pohrdáním vůči Caesarovi, zastávajícímu úřad nejvyššího kněze své země a přiznávajícímu se přes to k lehkomyslnému názoru, že zánikem těla i duše vezme zasvé.

Co má zaniknout, musí vznikat a se rozvíjet. Vzpomínky Katonovy zaletěly do daleké minulosti, kdy jako mladý hoch honil motýly na otcovském statku, hrál si s dětmi otroků, stavěl z bláta domky a přehrady, a zbožně naslouchal řečem dospělých v radostném očekávání, že i on postupem doby v tak dokonalého a vážného člověka se vyvine.

Dorostlí mužové a ženy mluvili před ním ovládáni pohodlným předsudkem, že jim nebude rozuměti. Ale hoch rozuměl mnohému, a i o způsobu věci, o kterých mu scházely veškeré zkušenosti, aspoň ledacos tušil.

Zkušenosti a poznatky, které lidstvo nashromáždilo za tisíce let, padaly do mladého nitra lehce jako zralé plody a řadily se ukázněně do svých přihrádek. Ale duše se tím nezměnila. A i když za vážných událostí vnější síly a popudy působily na osobnost Katonovu tak mocně, že se mu zdálo, jakoby sám sebe již nepoznával, náhlé uvolnění, návrat ke klidu a svobodě, daly duši zase možnost, aby nalezla sama sebe.

Když po letech námahy a bojů vracel se zvolna již stárnoucí státník a vojevůdce Kato na otcovský statek, aby si dopřál chvíle oddechu, zase se cítil týmž, jakým býval jako malý chlapec; hleděl za honícími se motýly, hladil přítulné psy a mísil se do hry dětí.

Stejný úkaz pozoroval i na ostatních lidech, pokud vnější, rychle vznikající a rychle pomíjející obřadnosti nevyplnily celou jejich bytost. Poněkud hrubě žertující vojín byl touž osobou, jakou byl jako malý dovádivý hošík – třeba měl nyní doma rodinu. Hádající se otrokyně byly týmiž nyní, kdy tělo jejich předčasně zestaralo, jakými byly tehdy, když pestrá stuha se vinula kolem jejich drobného a urputného čela.

Kato byl docela klidný, pouze poněkud unaven. Hned když dostal neblahou zprávu, že jeho političtí přátelé byli v krvavé bitvě Caesarem poraženi, po prvém prudkém vzrušení mysli, způsobeném vědomím, že vše je prohráno, opanoval se a řekl si: „Tím tvoje dny zde jsou spočteny.“ A s chladnou rozvahou vykonal za den vše, čím, jak se domníval, byla jeho osoba ještě povinována přátelům, rodině a vojsku.

Nebylo toho málo. A když pozdě večer za uštvaným mužem zavřely se dveře prosté komnaty, oddychl si zhluboka. Usedl si k těžkému dubovému stolu a oddal se rozkošnicky požitku z ticha a klidu, které zároveň s temnem a ztracenými nadějemi rozprostřely se po Utice. Nic nečinilo zde dojem chatrné vojenské pevnosti, do které vítězný nepřítel snad již za několik hodin vtrhne se svými vojsky. Kato chvílemi, když zavřel oči, měl dojem, že sedí v útulném svém pokoji v letním sídle svém v Kampanii.

Polo ustrojen lehl si Kato na lože. Neodkládal svou popravu z hodiny na hodinu proto, že by byl příliš lpěl na životě. Nebyl změkčilý rozmařilec, ale nechtěl skončit jako znavená zvěř, kterou štvou lovci, nýbrž v plné síle, jak se sluší na muže ze starého rodu Porciů.

Chvílemi se rozmýšlel a pak zavolal zvučným hlasem na svého řeckého otroka, vzdělaného to člověka, jenž býval vychovatelem v jeho rodině a později zábavným společníkem na cestách a správcem cestovní knihovny, a poručil mu, aby mu donesl Platonovu knihu Faidona, rozhovor o duši. Starý věrný sluha vyplnil co nejrychleji pánův rozkaz a vzdálil se pak na jeho pokyn s bázlivým smutkem v očích, které tušily souvislost velkých a malých příhod osudného dne.

Kato nemínil se posilnit na cestu do říše stínů. Chtělo se mu pouze rozjímat. Byl příliš pevnou povahou a příliš utvrzenou ve své osobitosti jak výchovou, tak rodinnou tradicí, aby kniha byla mohla změnit něco na jeho předsevzetí.

Rozprostřel před sebou jemně popsané závitky a četl známé již úvahy Platonovy. Hned na počátku mluvil spisovatel ústy Sokratovými proti sebevraždě, neboť filosofové a všechny vyspělejší náboženské soustavy jsou proti tomu, aby lidé sami o své vůli ukončovali své žíti. Není vhod bohům, když někdo z jejich stáda uteče před jejich pravomocí.

Mudrci mají konečné pravdu. Odjede-li někdo do cizích zemí, doufaje přes všechno varování svých známých, že se mu tam lépe povede, není jeho konání tak protismyslné, jako jednání člověka, jenž se odváží usuzovati, že se mu po smrti lépe povede než za živa. A pak ani v nejtrapnějším postavení nevíme, zdali se všechno neobrátí posléze k dobru. Nejjasnějším příkladem nerozumného zoufalství jsou obvyklé sebevraždy mladých lidí. Jednomu stal se život obtížným, poněvadž se domnívá, že nemůže žíti bez své zbožňované – kdyby však byl trpěliv, snad již za rok nebo dva dočkal by se toho, že by ho milená dívka musela žalovat pro nesplnění slibu manželství. Jiného neprospěch v učení připravil o rozvahu. Kdyby vyzbrojil své srdce trpělivostí, přesvědčil by se, že neučenému se zpravidla lépe žije než učenému.

Taky Plato ovšem nevěří, že by se duše po smrti těla rozprchla jako vzduch. Zdá se mu pravděpodobným, že všeobecné představy, jako krása a jiné, jsou v mysli naší pozůstatkem z jiných životů a že učení je vlastně vzpomínání. Ale to, co praví řecký mudrc o životě posmrtném, není vábivé pro obyčejné smrtelníky.

S bohem se spojí pouze ti, jejichž duše přemýšlením a uvažováním již za živa odpoutala se od těla a očistila se dokonale, zkrátka filosofové. Ostatní duše dlouho poletují kolem svých mrtvých těl, nemohouce jich opustiti – tak jim jsou drahá! Posléze pak vejdou do těl zvířat a to každá dle svých náklonností a své povahy, jakou projevovaly za živa: Rozmařilí stanou se osly, ctižádostiví supy a podobně.

Kato se neoddával za svého života příliš uvažování o věcech, které nejsou z tohoto světa, přes to však četl klidně dále o tom, jak škodlivy jsou všechny vášně a žádosti, kterými duše jako hřebem se přibíjí k tělu. Nesmíme se ani příliš radovat ani být příliš smutni.

Názory mudrců se bohudíky dosti různí. Sokratův žák Simias domnívá se, že duše je totéž co zvuk u nástroje. Rozbiješ-li nástroj, zahyne i hlas. Delší pouť určuje duši Kebes. Jako člověk spotřebuje několikero šatu, tak i duše zničí několik těl, než sama zajde. Bohužel nevíme, nežijeme-Ii právě svůj poslední život.

I ta učení, která nedávají duši zaniknouti, nepotěší příliš člověka líčením posmrtného života. Ještě nejkrásněji si představuji budoucnost duše ti národové a ta náboženství, která do svých rájů přeložila tytéž radosti, které nás těší zde na zemi. Za to v líčení hrůz pekelných je lidská obrazotvornost velmi vynalézavá: kolem země jako hadi vinou se mocné řeky, naplněné ohnivým bahnem, v nichž nešťastníci za své viny odpykávají své dočasné a věčné tresty.

Velikých hříšníků není ovšem mnoho, a proto je nerozumno zanevříti na lidi a na svět pro jejich špatnost a zlobu. Netvorů je stejně málo jako výtečníků, jsou to jen nepatrné ostrůvky, mizící v moři prostřednosti. Svět není ani dobrý, ani špatný – je tak prostřední!

Nejvzdělanějšímu člověku i za méně vážných okolností se může státi, že usne při čtení ducha plných myšlenek. To přihodilo se i Katonovi. Jeho oči se zavřely, úhledně popsané závitky Platonovy knihy o duši spadly na zem, a prsa statečného Římana zdvihala se pravidelným oddechováním.

První zásvit dne vnikal bledě barevnými skly oken do pokoje, když se Kato náhle probudil. Promnul si oči a vyndal z pochvy zdi visící krátký meč.

Nehodlal filosoficky očekávat smrt, kterou osud mu určí. Neboť nežil taky jako filosof. Ne pouze přemýšlením a uvažováním dospíval k svým rozhodnutím, nýbrž dával se často vésti svou láskou a nenávistí, ctižádostivostí i rodinnými předsudky. Ani udatnost jeho nebyla vždy cenným statkem ze stanoviska filosofů, neboť její původ nebyl toliko v rozumové úvaze a v pohrdání životem, ale častěji ve strachu a slepé vášni.

Posadil se na loži, uchopil oběma rukama rukojeť ostré ocele a rázem vehnal si meč do prsou. Pak ztratil vědomí.

Když přišel zase k sobě a otevřel mdlé svoje oči, spatřil kolem svého lože shromážděny některé věrné příslušníky svého domu a mezi nimi i lékaře. Zraky nemocného svezly se k samovolně zasazené ráně. Když spatřil Kato, že je pečlivě obvázána a ošetřena, napjal naposled ještě všechny své síly a několika rychlými pohyby strhal z rány obvazy. Krev vytryskla a Říman vykrvácel.

S jeho synem, který padl v posledním zoufalém boji republikánů proti Caesarovu dědici císaři Oktaviánu Augustovi, vymřel slavný římský rod Porciů.

Závěť strýce Jindřicha

V Cirkvenici, 19. března 1900.

Milý synovče!

Nevím, jak tyto řádky, jež Ti posílá Tvůj starý strýc, na Tebe působiti budou. Mládež je vysměvačná a mrav starých Sparťanů, který přikazoval jinochům, aby ctili úctyhodné šediny, nenachází dnes mnoho vyznavačů. Což na tom! Mládí má vždycky pravdu. Abych nezapomněl: Pamatuješ se na můj modrý oblek? Nechal jsem ho předloni u Vás, podívej se po něm, snad bude v košíku na půdě. Pro všechny případy ho dej vyžehlit, a kdyby nebylo na něm něco v pořádku, ať to krejčí spraví. Řekni matce, aby mi k tomu přibalila nějaké prádlo, dvě nebo tři košile, a poslala sem za mnou. Nic k jídlu ať k tomu však nepřidává, mohlo by se to při tak daleké cestě zkazit. Kdyby si však nedala říci, tak jí vyřiď, že jí pěkně děkuju. Je tady už čarokrásně. Ach, požehnaný jihu! Ještě je trochu chladno a větrno, ale všechno už se zelená. A slunce rozdává svoje zlaté úsměvy jako blázen. Ale co je to všecko platno, když je člověk starý a churavý! Jsem stále nemocen a nevím, dožiju-li se léta. Proto Ti zároveň sděluju, že Tě ustanovuju svým univerzálním dědicem. Na ty šaty a košile nezapomeň! Zdraví Tě

Tvůj Tě milující

strýc Jindřich.

Celý tento přípis byl stěsnán do úzké plochy korespondenčního lístku. Jinak náš drahý strýc svoje vzkazy vůbec neposílal. Nedělal si z toho nic zajít si do nejlepšího lázeňského hostince a poručit si francouzskou husičku, kuřátko nebo holoubátko. Ale spropitné, desetihaléřové známky, koupě čistého límce, to byly vesměs marnosti světské, které z hloubi duše nenáviděl.

Z pohnutých dob svého obchodování a jezdění po výročních trzích a poutích zachránil si malé jmění. Několik měsíců v roce trávil u svých četných příbuzných, a když se loučil, nevtiskl služce ani korunu do ruky. Taky dětem nic nikdy nepřivezl kromě své vzácné osoby. Tím si zašetřil tolik každého roku, že mohl v zimě jeti na jih a v létě potulovat se po nějaký čas v blízkosti lázeňských měst v Čechách.

Zamlada býval prý ženat, ale manželské jeho štěstí netrvalo dlouho, došlo k rozvodu jeho vinou. Ženu jeho jsem neznal a strýce Jindřicha vůbec bych si nedovedl představiti méně nedbalého, než jak jsem ho vídával: Hnědý opálený obličej, silně prošedivělé vlasy a vousy a na vysoké nahnuté postavě s přiměřeným bříškem šaty vždy pomačkané, roztřepené kalhoty, a na nohou zablácené boty.

U starších příbuzných byl pro svoji nepořádnost neoblíben, ale mladí mu odpouštěli i jeho skoupost. Strýc hovořil s námi o všech časových otázkách, nedbaje našeho věku, a vplétal do své řeči plno latinských citátů.

On hlavně byl původcem, že v rodině značně se rozšířila grafomanie, nemoc to, která se projevuje zbytečným popisováním čistého papíru. Strýc Jindřich sám často doprovázel své životní příhody úvahami v řeči vázané i nevázané, a to ke škodě svých obchodních podniků, z nichž ani jediný toto stálé soužití s ladnými bohyněmi umění na dlouho nevydržel.

Ale teprve když se uchýlil do soukromí, počal se strýc starati o jakýsi pořádek ve svých sebraných spisech, by památka po něm zbyla. Nebyla to snadná věc a úspěch mohl býti jen částečný. Sám objevil jsem náhodou, když jsem ve dřevníku v mladické zvědavosti prohlížel staré haraburdí, Hlavní knihu dávno k věčnému odpočinku uloženou a v ní pod heslem Má dáti píseň, kterou strýc Jindřich skládal někdy před třiceti a snad více lety. Zpívala se podle árie kterési někdy slavné opery a zněla:

Dostala Anička
ke svému svátku
od svého ševčíčka
botky na památku.
Proto holky bezbotý,
vemte si, vemte si,
za milovníka
obuvníka.

Brzy na to obrátil se na mě můj strýc, když věc s kalhotami a prádlem k jeho úplné spokojenosti vyřízena byla, lístkem, jehož východiskem byly mořské lázně v Gradu, a který byl následujícího znění:

Milý synovče!

Moje choroba se čím dále tím více zhoršuje, a ptám se sama sebe, zdali může býti vůbec ještě hůře, a není-li smrt jediným žádoucím lékem proti mým strastem. Dojat si vzpomínám na bachořici, kterou Tvoje matka na jaře přiložila ke své zásilce. Je mi líto, že jsem se nemohl k Vám podívat, abych jí poděkoval. Kdo pak ještě dnes uzná starého strýce hodna pohledu, a přece se opuštěnému člověku po ničem tak nestýská, jako po kapce soucitu a dobroty. Je zde strašné vedro a moře od těch dob, co se každý chodí do něho koupat, je čím dál tím špinavější, tak že vláda, jak se proslýchá, bude musit zastavit výrobu soli z mořské vody a hodlá tuto kapalinu upotřebiti k vyrábění sirek. Co se týče vydání mých spisů, mám nyní nejlepší naděje. Zvíš taky, jak je to těžké přimět nakladatele, aby vzal Tvůj rukopis do ruky, a téměř nemožné je ho přinutiti, aby si jej přečetl. Poslal jsem do Prahy svůj román, rekomandovaně, a jako vždycky, přiložil jsem také zpáteční porto. Je tomu již čtrnáct dní, kritická doba již minula, a moje práce mi dosud nebyla vrácena. Mám tentokráte nejlepší naděje, že přece jen moje jméno bude vyrváno nicotě, že nezahynu docela v blízké své tělesné smrti. Podívej se, mně se zdá, že jsem u Vás zapomněl svoje límce. Znamenané je nemám, ale padnou mi všechny od čísla 39 až do 45.

Tvůj Tě milující

strýc Jindřich.

Na můj dotaz o strýcových límcích odpověděla matka velmi rozhodně, že strýc u nás nic nemá, a že je na čase, aby s jeho příživnictvím se udělal rázný konec. Starý nestyda prý raději prádlo zahazuje, než by obětoval několik haléřů na vyprání, neboť ví, že se vždycky najde v rodině dosti hlupáků, kteří mu zase něco pošlou. Z téhož prý důvodu nedává si spravit ani boty, ani šaty.

Naše matka nepatřila sice k předbojovnicím ženského hnutí, ale když řekla ne, tak se proti tomu nedalo nic podniknout, ani kdyby se horní dolní sněmovna byly usnesly na opaku. Neposlal jsem tedy nic, a dopisování uvázlo asi na rok, kdy se strýc Jindřich znovu přihlásil tímto lístkem:

Porto Roso, 21. dubna 1901.

Milý synovče!

Co je člověku platno moře, slunce, hory a veškeré krásy přírodní, když nepříznivý osud stále jej pokořuje; pokořuje je vlastně slabé slovo, spíše by se musilo říci: když ho každou chvíli rozšlápne! Dětí nemám, tak co po mně tady na světě zbude? Běda, my samotáři žijeme snad někdy jako králové, ale umíráme vždycky jako žebráci! Nemůžeš si vůbec představit, co se mi přihodilo. Můj román, jak asi víš, nebyl mi dlouho vracen. Z počátku mi to dělalo radost, moje naděje rostla, ale když věc trvala půl roku, tři čtvrti roku, počal jsem býti netrpělivý a napsal jsem nakladateli několik listů, co s tím je. Před třemi nedělemi dostanu poštou rukopis. Byl jsem zdrcen; ale považ si ještě moje překvapení, když zásilku otevřu a zřím cizí písmo. Prohlížím to a vidím, že je to sbírka povídek; má to vzletný název Nezabudky a napsala to nějaká Lidunka Podhájská. Psal jsem ihned do Prahy, že stala se mýlka, že mi místo mé poslali cizí věc. Odpověděli mi zdvořile, že prý nic ode mne již nemají, a myslím-li, že jsem byl zaměněn se slečnou Podhájskou, ať se s ní o tom sám dorozumím, adresu její přiložili. Řekni mi, co mám nyní dělat? Studený pot mi vystupuje na čele, povážím-li, že tato zajisté mladá a cnostná dívka dostala do rukou moji práci, která při vší své ceně nebyla určena pro takové obecenstvo. Snad slečna Lidunka se rozčilí tak, že onemocní. Jistě však mnou opovrhuje, jestliže spis můj již prolistovala. Za živého Boha bych se nyní neodvážil na ni se obrátit. Myslím však na ni celý den a v duši zní mi slova básníkova:

Mně jest, jak měl bych vložit
své ruce na hlavu tvou:
Kéž Bůh tě zachovat ráčí
tak čistou a spanilou!

Nevidím jiné cesty, než znovu celou věc na čisto opsati. Bohudík zachoval se ještě původní rukopis tužkou, myslím, že bude u Vás v knihovně nebo mezi starými papíry v dřevníku. Vyhledej to laskavě a pošli mi to, nic jiného se neodvažuji žádat, ani moje límce jste mi posledně neposlali. O starého strýce nikdo nedbá. Však se všichni podiví po mé smrti, až jim vysvitne z mé závěti, že nikoliv nejbližší svazky příbuzenské, nýbrž vzájemná láska a oddanost to byla, kterou jsem se snažil odměniti, pokud ovšem tyto nadpozemské cnosti pozemskými prostředky vyvážiti lze. Myslím, že si rozumíme.

Tvůj Tě milující

strýc Jindřich.

Kdo nebyl knihovníkem nebo aspoň sluhou v nějakém neprozkoumaném archivu, nemůže míti ponětí, co se člověk naloká prachu, když se probírá starými papíry. Vypadal jsem jako kominík a při tom jsem co chvíli musel usednout na rozbitou bednu, čísti nečíslované stránky a hledati jejich souvislost. Látka k románu byla vzata ze života trhovců. Strýc Jindřich to také vyjádřil již ve věnování:

Jarmarečníci, zloději, cigáni, lupiči, komedianti!

Vám, kteří roznášíte pochodeň civilisace do nejzapadlejších dědin, Vám, obmyslným cestovatelům a neklidným průkopníkům, věnuje tuto svou knihu starý Váš kolega

spisovatel.

Všecky stránky významného díla, které dosud nepropadly zkáze, jsem konečně jakž takž s nadlidským úsilím shledal a poslal jsem to strýcovi. Neodpověděl mi, a mnoho času uplynulo, než dal opět o sobě vědět. Byl jsem tehdy na Umělecké Akademii v Drážďanech, když mne zase došel lístek strýcův, datovaný v Karlových Varech, s obvyklým oslovením a tohoto znění:

Nemo propheta in patria, nikdo není prorokem ve své vlasti, praví přísloví, jehož správnost lze přijati s tou výhradou, že i doma lze poznat proroka dle toho, jak mu lítá kamení okolo hlavy, čehož, obrazně míněno, i já jsem příkladem. Kdybych Ti chtěl vypsati, co jsem ústrků v poslední době vytrpěl, nestačil by na to tento lístek, i kdybych psal sebedrobněji a nejen kolmo přes řádky, ale i šikmo zprava a šikmo zleva. Karlovarská radniční klika nechce nás, kteří neplatíme lázeňskou taxu a bydlíme v okolních obcích, připustiti k léčivému prameni! Ó lidskosti! Nad hrobem stojící stařec má bídně zahynouti, že nemá peněz na vyhazování. Psaní ti píšu v Karlových Varech na poště, ale bydlím ve vsi u jakési báby. Nedávno se mne ptala, chci-li k snídani buchtu. Odpověděl jsem jí: Nechci buchtu, chci buchty! Ale bába, zdá se, nerozumí vtipu. A poslyš, co se mi nestalo: Chodím dle zásad faráře Kneippa na výlety do okolí bos, taky tím člověk ušetří na obuvi. Ale znáš mě, že i s botami v rukou vypadám jako gentleman. A vidíš, v takové mizerné německé díře sebral mě strážník a odvedl k starostovi. Můžeš si představit, jak jsem byl rozhořčen. A hned na to nová nehoda mě stihla, z které jen s největší nouzí životem jsem vyvázl. Představ si: Automobil mě srazí na silnici k zemi, já zůstanu mrtev ležet a kromě toho si při pádu roztrhnu svrchník. Z automobilu sestoupil pán. Postaví se nad mé tělesné pozůstatky a praví: „Chcete třicet korun za ten roztržený svrchník?“ „Sto korun,“ odpověděl jsem s napětím všech sil. Pán zastrčil tobolku do kapsy. I řekl jsem tedy rychle: „Tak to dejte sem.“ Ale nemínil jsem se tím vyrovnat. Šel jsem hned k advokátovi v městě; je to taky trochu náš krajan. A víš, co mi odpověděl? Abych prý mu dal zálohu! To mě tak rozechvělo, že jsem se rozhodl po tolika trpkých zkušenostech odcestovati opět z vlasti, tentokráte pro pokročilou sezónu k Severnímu moři. A tu ke své radosti shledávám, že mě moje cesta povede městem, které jsi zvolil za svůj pobyt. Těším se, že brzy stisknu ruce svého universálního dědice – dědice ne pouze v hmotném, nýbrž i v myšlenkovém smyslu. Provedeš mě městem a pak bych také rád poznal život v ateliérech, víš jak to myslím. Tož brzy na shledanou!

Tvůj Tě milující

strýc Jindřich.

Nemohu říci, že bych byl měl velikou radost z ohlášené návštěvy mého drahého příbuzného. Byl jsem velmi zaměstnán, taky jsem nežil právě v nejlepších poměrech a pociťoval jsem spíše potřebu sám se povyraziti než baviti někoho jiného.

Kromě toho měl u mne strýc malý vroubek. Dlel jsem na návštěvě u svého bratrance Arnošta, když tu jsem spatřil na jeho stolku lístek od strýce Jindřicha. Začínalo to „milý synovče!“ a končilo univerzálním dědicem. Podivil jsem se, jak se z mých lístků některý mohl sem dostati, ale při bedlivé prohlídce jsem shledal, že je adresován bratranci Arnoštu.

Nezmínil jsem se o té věci, ale když mi strýc ohlásil svou návštěvu, odpověděl jsem mu následovně:

Milý strýčku!

Těším se velice na Tebe. Nemohu však pochopiti, proč stále mluvíš o stání nad hrobem. Buď dobré mysli a nevěř tomu. Tady kterýsi německý učenec, monista, dokazuje, že strýcové, po kterých by člověk mohl dědit, vůbec neumírají, to prý je pouze tisíciletý zakořeněný předsudek. Až přijedeš, ukážu Ti tu stať, bude Tě jistě zajímat. Zdravotně se mi tady dobře vede, ale jinak, deficiente pecu, deficit omne – nic! Co je všecko platné, když nejsou peníze! Přivez s sebou větší obnos, uděláme si několik veselých dnů a vysvobodíš taky mě tím z klepet trudnomyslnosti. Tak přijeď brzy s veselou myslí a plnou kapsou!

Tvůj oddaný synovec.

Od té doby jsme si se strýcem Jindřichem nedopisovali. Navštívit mě nepřijel, nýbrž jel k moři velikou oklikou přes Vratislav.